<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>针灸核心记忆内容汇总</title>
    <link href="/2023/03/05/nhx/zhenjiu/00_memory/"/>
    <url>/2023/03/05/nhx/zhenjiu/00_memory/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="十二经纳天干歌"><a href="#十二经纳天干歌" class="headerlink" title="十二经纳天干歌"></a>十二经纳天干歌</h1><p>甲胆乙肝丙小肠，丁心戊胃己脾乡。<br>庚是大肠辛属肺，壬属膀胱癸肾藏。<br>三焦亦向壬中寄，包络同归入癸方。</p><h1 id="十二经纳地支歌"><a href="#十二经纳地支歌" class="headerlink" title="十二经纳地支歌"></a>十二经纳地支歌</h1><p>肺寅大卯胃辰宫，脾巳心午小未中。<br>申胱酉肾心包戌，亥三子胆丑肝通。</p><h1 id="任脉"><a href="#任脉" class="headerlink" title="任脉"></a>任脉</h1><p>任脉三八起会阴，曲骨中极关元锐，<br>石门气海阴交仍，神阙水分下腕配，<br>建里中上腕相连，巨阙鸠尾蔽骨下，<br>中庭膻中慕玉堂，紫宫华盖璇玑夜，<br>天突结喉是廉泉，唇下宛宛承浆舍。</p><h1 id="督脉"><a href="#督脉" class="headerlink" title="督脉"></a>督脉</h1><p>督脉中行二十七, 长强腰俞阳关密，<br>命门悬殊接脊中，筋缩至阳灵台逸，<br>神道身柱陶道长，大椎平肩二十一，<br>亚门风府脑沪深，强间后顶百会率，<br>前顶囱会上星圆，神庭素髎水沟窟，<br>兑端开口唇中央，龈交唇内任督毕。</p><h1 id="手太阴肺经"><a href="#手太阴肺经" class="headerlink" title="手太阴肺经"></a>手太阴肺经</h1><p>手太阴肺十一穴，中府云门天府绝，<br>侠白尺泽孔最深，列缺经渠太渊舍，<br>预际少商如韭叶。</p><h1 id="手阳明大肠经"><a href="#手阳明大肠经" class="headerlink" title="手阳明大肠经"></a>手阳明大肠经</h1><p>手阳明穴起商阳，二间三间合谷藏，<br>阳溪偏历温溜长，下廉上廉手三里，<br>曲池肘髎五里近，臂臑肩髃巨骨当，<br>天顶扶突禾髎接，鼻旁互分号迎香。</p><h1 id="足阳明胃经"><a href="#足阳明胃经" class="headerlink" title="足阳明胃经"></a>足阳明胃经</h1><p>髀(bi)<br>四十五穴足阳明，头维下关颊车停，<br>承泣四白巨髎经，地仓大迎对人迎，<br>水突气舍连缺盆，气户库房屋翳屯，<br>鹰窗乳中延乳根，不容承满梁门起，<br>关门太乙滑肉门，天枢外陵大巨存，<br>水道归来气冲次，髀关伏兔走阴市，<br>梁丘犊鼻足三里，上巨虚连条口位，<br>下巨虚跳上丰隆，解溪冲阳陷谷中，<br>内庭厉兑经穴终。</p><h1 id="足太阴脾经"><a href="#足太阴脾经" class="headerlink" title="足太阴脾经"></a>足太阴脾经</h1><p>二十一穴脾中州，隐白在足大指头，<br>大都太白公孙盛，商丘三阴交可求，<br>漏谷地机阴陵穴，血海箕门冲门开，<br>府舍腹结大横排，腹哀食窦连天溪，<br>胸乡周荣大包随。</p><h1 id="手少阴心经"><a href="#手少阴心经" class="headerlink" title="手少阴心经"></a>手少阴心经</h1><p>九穴午时手少阴，极泉清灵少海深，<br>灵道通里阴郄邃，神门少府少冲寻。</p><h1 id="手太阳小肠经"><a href="#手太阳小肠经" class="headerlink" title="手太阳小肠经"></a>手太阳小肠经</h1><p>薮(sou)垣(yuan)颧(quan)<br>手太阳穴一十九，少泽前谷后溪薮,<br>腕骨阳谷养老绳，支正小海外辅肘，<br>肩贞臑俞接天宗，髎外秉风曲垣首，<br>肩外俞连肩中俞，天窗乃与天容偶，<br>锐骨之端上颧髎, 听宫耳前珠上走。</p><h1 id="足太阳膀胱经"><a href="#足太阳膀胱经" class="headerlink" title="足太阳膀胱经"></a>足太阳膀胱经</h1><p>攒(cuan)杼(zhu)膂(lv)髁(ke)<br>足太阳经六十七，晴明目内红肉藏，<br>攒竹眉冲与曲差，五处上寸半承光，<br>通天络却玉枕昂，天柱后际大筋外，<br>大杼背部第二行，风门肺俞厥阴四，<br>心俞督俞膈俞强，肝胆脾胃具挨次，<br>三焦肾气海大肠，关元小肠到膀胱，<br>中膂白环仔细量，自从大杼至白环，<br>各个节外寸半长，上髎次髎中复下，<br>一空二空腰髁当, 会阳阴尾骨外取，<br>附分夹脊第三行，魄户膏肓与神堂，<br>噫嘻膈关魂门九，阳刚意舍仍胃仓，<br>肓门志室胞肓续，二十椎下秩边场，<br>承扶臀横纹中央，殷门浮郄到委阳，<br>委中合阳承筋是，承山飞扬踝附阳，<br>昆仑仆参连申脉，金门京骨束骨忙，<br>通谷至阴小指旁。</p><h1 id="足少阴肾经"><a href="#足少阴肾经" class="headerlink" title="足少阴肾经"></a>足少阴肾经</h1><p>足少阴穴二十七，涌泉然谷太溪溢，<br>大钟水泉通照海，复溜交信筑宾实，<br>阴谷膝内跗骨后，以上从足走至膝，<br>横骨大赫联气穴，四满中注肓俞脐，<br>商曲石关阴都密，通谷幽门寸半辟。<br>折量腹上分十一，步廊神封膺灵墟，<br>神藏彧中俞府毕。</p><h1 id="手厥阴心包经"><a href="#手厥阴心包经" class="headerlink" title="手厥阴心包经"></a>手厥阴心包经</h1><p>九穴心包手厥阴，天池天泉曲泽深，<br>郄门间使内关对，大陵劳宫中冲侵。</p><h1 id="手少阳三焦经"><a href="#手少阳三焦经" class="headerlink" title="手少阳三焦经"></a>手少阳三焦经</h1><p>二十三穴手少阳，关冲液门中渚旁，<br>阳池外关支沟正，会宗三阳四渎长，<br>天井清冷渊消泺，臑会肩髎天髎堂，<br>天牖翳风瘈脉青，颅息角孙丝竹张，<br>和髎耳门听有常。</p><h1 id="足少阳胆经"><a href="#足少阳胆经" class="headerlink" title="足少阳胆经"></a>足少阳胆经</h1><p>少阳足经瞳子髎，四十四穴行迢迢，<br>听会上关颔厌集，悬颅悬厘曲鬓翘，<br>率谷天冲浮白次，窍阴完骨本神邀，<br>阳白临泣目窗辟，正营承灵脑空摇，<br>风池肩井渊液部，辄筋日月京门标，<br>带脉五枢维道续，居髎环跳风市招，<br>中渎阳关阳陵穴，阳交外丘光明宵，<br>阳辅悬钟丘墟外，足临泣地五侠溪，<br>第四指端窍阴毕。</p><h1 id="足厥阴肝经"><a href="#足厥阴肝经" class="headerlink" title="足厥阴肝经"></a>足厥阴肝经</h1><p>一十三穴足厥阴，大敦行间太冲侵，<br>中封蠡沟中都近，膝关曲泉阴包临，<br>五里阴廉羊矢穴，章门常对期门深。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>nhx</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>针灸</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>针灸笔记-01</title>
    <link href="/2023/01/03/nhx/zhenjiu/01/"/>
    <url>/2023/01/03/nhx/zhenjiu/01/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>针灸什么病都可以治，包括癌症、肾衰竭等。实在没有办法再用经方。针和灸是不同的。</p><h1 id="灸"><a href="#灸" class="headerlink" title="灸"></a>灸</h1><p>用艾绒做灸，为什么用艾。因为艾性向下，在古代打仗时可以用来寻找水源。艾烟气向上，药力向下，在针力不及的地方常常用灸，如病人气血大虚时用灸的方式来治疗。<br>灸的单位叫壮，如灸5壮就是灸5份.<br>如医生束手无策，而病人病入膏肓时用灸在膏肓穴上来灸，可以灸的次数不限，如百壮<br>每一壮当病人感觉到温热时就可以更换新的，老的丢水里，防止继续燃烧，多次灸后生姜干了需要及时更换<br>灸出的水泡可以用针沿水泡和皮肤的连接边沿刺破，慢慢把水挤出来，可防止顶部刺破的疤痕</p><p>寒就是不消化，大便没什么味道，拉出未消化物，热的话大便很臭</p><h2 id="灸的基本原则"><a href="#灸的基本原则" class="headerlink" title="灸的基本原则"></a>灸的基本原则</h2><ul><li>灸单不灸双<figure class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs">因为艾是纯阳的所以端午节用艾草和菖蒲辟邪，所以取阳数<br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li>痛灸到不痛，不痛灸到痛<figure class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs">如脂肪瘤，病位的位置不痛，此时要灸到痛说明药力达到；如脓包，病位很痛，一直灸到不痛说明药力到达病位<br>高明的医生病治好了而不伤元气<br></code></pre></td></tr></table></figure></li></ul><h2 id="灸的种类"><a href="#灸的种类" class="headerlink" title="灸的种类"></a>灸的种类</h2><h3 id="隔姜灸"><a href="#隔姜灸" class="headerlink" title="隔姜灸"></a>隔姜灸</h3><p>此方法使用最频繁。</p><h4 id="方法"><a href="#方法" class="headerlink" title="方法"></a>方法</h4><p>姜切为硬币厚度薄片，然后用针在上面刺上小孔<br>用火点燃姜片上的艾绒，一般用于寒症较多</p><h3 id="隔蒜灸"><a href="#隔蒜灸" class="headerlink" title="隔蒜灸"></a>隔蒜灸</h3><p>即隔着大蒜来灸。治疗久咳的肺的问题。<br>用独蒜切片，每片一块硬气大小（直径约2厘米左右）。<br>蒜是白色辛辣的，而中医白色和辛辣辛辣都入肺，所以隔着在舌头上灸。舌为心之表，舌头前伸时心脏力量加强</p><p>毒物（毒蛇，毒蜘蛛等）咬伤，破伤风等都可以用灸</p><h3 id="隔盐灸"><a href="#隔盐灸" class="headerlink" title="隔盐灸"></a>隔盐灸</h3><p>用温温的熟青盐铺平放在要治疗部位，上面放艾绒。此法常用在肚脐（神阙穴）治疗寒痢和热痢<br>注意 不能用普通食用精盐，要用炒熟后的青盐，平常青色，炒过后淡红色</p><p>盘腰龙或颈蛇即带状疱疹<br>治法一  灸</p><p>用隔姜灸在病位的头尾来灸，灸一次隔1到2天观察病位是否收缩，若病位收缩则继续在新的头尾继续灸，直至病除，否则说明方法有问题需要改进<br>在天应穴上灸</p><p>治法二 烧<br>古代用铺一层薄蜘蛛网（比较黏）的方法烧，现代在患病部位涂抹凡士林后上面铺一层薄棉花的方法烧，烧完配口服全蝎粉8克左右来止疼<br>烧完后五到七天就好了</p><h3 id="米粒灸"><a href="#米粒灸" class="headerlink" title="米粒灸"></a>米粒灸</h3><p>把艾绒手掌搓成米粒大小，在穴位上涂抹凡士林用于固定艾绒粒，然后用香去烧艾绒粒，烧完就换一个，直至部位不痛<br>治疗鼻窦炎在上星穴米粒灸<br>鸡眼直接在鸡眼部位米粒灸</p><h1 id="针的使用时机"><a href="#针的使用时机" class="headerlink" title="针的使用时机"></a>针的使用时机</h1><h2 id="什么时候不灸"><a href="#什么时候不灸" class="headerlink" title="什么时候不灸"></a>什么时候不灸</h2><ul><li>热证不灸，如感冒发烧时</li><li>流汗多部位不能灸，如鼻子、头顶、腋下、手掌、后背</li><li>阴部不灸</li></ul><h2 id="针灸的禁忌"><a href="#针灸的禁忌" class="headerlink" title="针灸的禁忌"></a>针灸的禁忌</h2><p>禁忌原则:病人气血大虚的时候不行针</p><ul><li>失血过多后</li><li>行完房事后</li><li>运动过后</li><li>喝酒后??</li></ul><p>歌诀:<br>针而勿灸灸勿针，针经为此常叮咛，庸医针灸一齐用，徒施患者炮烙刑。</p><p>针灸大成 下针是左病右治，右病左治</p><h2 id="针灸的急救方式"><a href="#针灸的急救方式" class="headerlink" title="针灸的急救方式"></a>针灸的急救方式</h2><p>以下急救方式依次进行，成功即停</p><ul><li>针人中 或用指甲在人中向前推</li><li>手十宣放血</li><li>足十宣放血</li><li>最后在足底涌泉穴放血，急救大穴，用一寸半的针<br>握脚后在人字纹的顶部是涌泉穴</li><li>百会放血<br>百会穴一般不下针只放血<br>百会穴位置怎么找<br>如脑中风 后血压上头，整个头面发红，人处于昏厥状态</li></ul><h2 id="针灸穴位的丈量方法"><a href="#针灸穴位的丈量方法" class="headerlink" title="针灸穴位的丈量方法"></a>针灸穴位的丈量方法</h2><p>1 同身寸 大部分用在四肢和经络间<br>一 二 三寸简单方法</p><p>腹部和胸部有其他测量方式 均等法</p><h2 id="针刺深浅讨论"><a href="#针刺深浅讨论" class="headerlink" title="针刺深浅讨论"></a>针刺深浅讨论</h2><p>下针有季节性 春夏比较浅，秋冬下的深<br>根据病的位置决定下针深浅<br>腹深似井，背深似饼<br>胖瘦决定下针深浅<br>穴位一般不在肌肉上面，也不会在筋上面，也不会在血管上，而在肌肉间或肌肉与骨头间，或在肌肉和筋之间，或在血管旁边，或在筋和骨之间</p><p>一般针刺入穴的方法</p><h2 id="出针方法"><a href="#出针方法" class="headerlink" title="出针方法"></a>出针方法</h2><p>起针时一个指头放在针旁，把针慢慢拔出来，出道皮肤毛孔时停30妙再拿出来，可以防止出血。</p><h2 id="成人与幼儿的不同"><a href="#成人与幼儿的不同" class="headerlink" title="成人与幼儿的不同"></a>成人与幼儿的不同</h2><p>成人留针，幼儿单刺<br>成人留针20或30分钟，中风时可能留40分钟或更久；小孩不留针，针刺进入后捻捻就出来了<br>采用卧姿<br>幼儿为14岁以下，14岁以下不留针，14岁以上留针<br>一般产生晕针的情况，在起针后效果会很好，因为（药不瞑眩疾弗缪<br>指吃药（包括针灸）的时候不产生瞑眩的病不会好），但姿势不对时也会产生晕针。晕针可使用急救方法中的扎人中方式进行急救</p><h2 id="现代常用的针号概念"><a href="#现代常用的针号概念" class="headerlink" title="现代常用的针号概念"></a>现代常用的针号概念</h2><p>数字越大针越细，一寸半，一般用于四肢，肌肉<br>三寸针一般用于透穴，<br>黄帝时代九针型式</p><h1 id="火罐的用法"><a href="#火罐的用法" class="headerlink" title="火罐的用法"></a>火罐的用法</h1><p>以前用蚂蝗吸脓包，蚂蝗的津液有麻醉作用<br>现代用真空火罐来吸<br>用于吸脓和吸瘀血，或吸出断入肌肤的小刺<br>扭伤后在痛点位置用真空火罐放血，当抽出血液颜色鲜红时停止放血。</p><h2 id="火罐的使用时机"><a href="#火罐的使用时机" class="headerlink" title="火罐的使用时机"></a>火罐的使用时机</h2><p>多汗位置、头部、女子乳中不上火罐<br>多用于四肢和急性扭伤<br>痔疮发病时先用放血针刺破，然后用火罐吸出脓液</p><h1 id="十二经纳天干歌"><a href="#十二经纳天干歌" class="headerlink" title="十二经纳天干歌"></a>十二经纳天干歌</h1><p>甲胆乙肝丙小肠，丁心戊胃己脾乡<br>庚是大肠辛属肺，壬属膀胱癸肾藏。<br>三焦亦向壬中寄，包络同归入癸方。</p><p>甲乙为木，丙丁为火，戊己为土，庚辛为金，壬癸为水<br>纳天干主要取五行，木火土金水，每一行都分阴阳，所以有十个天干，藏为阴，腑为阳，腑是消化系统。</p><p>中医为什么在五行中定义为火<br>因为心脏不断跳动，产生热，一天跳10万次，不断跳就跟热，所以用火来代表心。<br>人的体温的来源来自心脏，全身上下只有心脏不断的跳动。<br>小肠为什么是阳火，为什么心和小肠相表里？小肠为什么被定义为第二心脏。<br>热的本性是向上，不能全部上头，否则头部将过热，根据五行理论，火克金，金会制衡火，肺是制衡火的，心的热气要向上，所以肺就要把热气带向下走从而不让热气上逆，吸气，气沉丹田，丹田就是小肠的募穴，所以小肠的温度很热，这个温度来源于心脏。小肠因为有心脏送的热不断去加热食物。大肠围绕小肠，小肠为火，所以大肠里面的水是气化状态，因为热所以大肠的水蒸气才能透过肠壁上升，回到肺里面成为肺的正常津液，所以大肠和肺相表里。<br>这个循环24小时要完成。<br>正常人心热是通过肺下导，导到肺里面，心和小肠有一样的温度，速度，时间，压力</p><p>常人即正常人</p><p>没有心脏癌，因为心脏很热，所以癌细胞沿着血液经过心脏的时候，被心脏热量杀掉。</p><p>水生木 解释<br>尿液从肾脏累积到膀胱后，在肾脏进行第一次气化，在小肠里面会第二次气化。因为小肠和膀胱连在一起，因为小肠很热，所以膀胱里面的尿液是蒸气，所以膀胱变成一个热气球上升，所以不到400cc不会有尿意，因为有热气百才会有压力、速度，才会把尿液压出来。<br>第一次气化在肾脏，第二次气化在膀胱，膀胱在第二次气化后浊水排出，干净的水还会留在人体，从膀胱直接运送到肝木去，所以说水生木。肝脏帮我们把毒素排出来，</p><h1 id="十二经纳地支歌"><a href="#十二经纳地支歌" class="headerlink" title="十二经纳地支歌"></a>十二经纳地支歌</h1><p>最主要讨论的时间、时机<br>肺寅大卯胃辰宫，脾巳心午小未中。<br>申胱酉肾心包戌，亥三子胆丑肝通。<br>寅时开 肺 早3点到5点<br>卯时开 大肠 早5到7点<br>胃 早7到9点<br>脾 早9到11点<br>心 11到13点<br>小肠 13到15点<br>膀胱 15到17点<br>肾 17到19点<br>心包经 19到21点<br>三焦经 21到23点<br>胆经 23到凌晨1点<br>肝经 1到3点<br>五行对应五色，青赤黄白黑</p><p>肺为白色，心为红色，肺比心脏大很多，手诊中，手掌代表肚脐以上的地方是心脏和肺的混合色。木生火，肝给心提供血液，肝在睡觉的时候凌晨1点到3点很忙，把身上所有毒素代谢掉，代谢完以后把干净血液送给心脏，当肝脏功能正常时给心脏的血液的质和量都很好。有肝硬化（肿瘤）在肝里面，肝的空间减少了（有东西在里面中医称为实，没有东西在里面中医称为虚），当血流进肝脏后由于空间减少了，还没把毒素完全过滤掉就从肝脏流出到心脏了，导致心脏血量增加，红（心血）的增加，白（肺白）不变，所以手掌的颜色慢慢变暗红色。</p><p>得病的六个阶段 太阳、少阳，阳明，太阴，少阴，厥阴 六个阶段后西医才能查出病来</p><p>十二经之井荣俞（yu）经合<br>下针时 手不过肘，足不过膝，的取穴都是在井荣俞经合上面取<br>井荣俞经合的属性如下<br>阳 阴<br>金 井 木<br>水 荣 火<br>木 俞 土<br>火 经 金<br>土 合 水<br>任何阴经的井穴都是木，任何阳经的井穴都是金，依次类推荣穴，俞穴，经穴，合穴</p><p>每一条阴经和阳经都一个络穴，络穴是联结两条纵向经的位置。<br>阳经有原穴，阴经没有原穴<br>病在脏取井，井主心下<br>井穴都在四肢末梢，非常敏感<br>有颜色病出现的时候大部分选荣穴，（比较痛）<br>病在时间的取俞穴（按时间发病）<br>病变于音取经穴<br>饮食不节和藏满时一般选合穴<br>原穴是安五脏用，用于解决五脏不平衡</p><p>吃完饭以后有稍微一点点饿最好，七八分饱最好，可以不断有胃气产生</p><p>井荣俞经合比较安全，不会出人命<br>时间出问题主夏天，主俞穴<br>声音出问题主长夏，主经穴，<br>味觉和嗅觉主秋，合穴</p><p>手臂手掌向上平放，看的到的都是阴，阴是有形的，阳是无形的，力量是无形的，是阳。<br>皮肤，血管，肌肉都是阴</p><p>中医讲春夏养阳，（要练气力，气力属阳）秋冬养阴（要收敛，减少锻炼，包括要节制饮食等），不违背节气，跟着节气走人就会长寿。</p><p>五行的克是越来越坏，<br>上工治未病，而不治已病。看到有病，先治未病，这样就能拦截病理继续恶化。如治肝病时先治脾，心脏有问题是先去强肺，防止恶化。<br>治疗肾病时先问心脏，心脏好的人可以睡通宵，所以先问睡觉睡的好不好，再问手脚是否温热，温热那么心脏就没问题，先把心脏护好，肾就不会恶化。<br>一旦肾脏恶化，出现恶心、呕吐、极度头晕的时候，说明肾脏快要衰竭了，因为肾为胃之关所以会恶心、呕吐。<br>治疗心脏病先问睡眠，再问手脚是不是温热，因为心脏好的话手脚一定是温热的，如果手脚冰冷说明心脏的力量没有办法把血液压到四肢末梢。治疗时要先抢救肺，</p><h1 id="任脉与督脉"><a href="#任脉与督脉" class="headerlink" title="任脉与督脉"></a>任脉与督脉</h1><p>女子任也，女子会怀孕全靠任脉。十二经脉前先学任督二脉，后面的十二经脉都已任督二脉为基准找穴。<br>任脉是诸阴，所有的阴汇聚在任脉；督脉是诸阳，所有的阳汇聚在督脉，全身的动能能量都在督脉，阳气所在，体力所在。<br>无论如何不能让人碰你的脊椎骨，督脉不能碰!!!<br>天柱倾则命在旦夕。</p><p>督脉在脊椎骨上，任督二脉的交汇在人中。<br>舌头顶着上颚（牙龈和牙齿间）时任督二脉是打开的。乌龟就是这样，所以乌龟长寿。</p><p>任脉有三八起会阴<br>任脉有24个穴位，开始于会阴穴<br>会阴穴的位置男人在睾丸提起后下方和肛门中间，女人在阴道和肛门中间的位置</p><p>溺水后急救时采用跪地趴着的姿势，三寸针对着心脏方向下针会阴，可以让患者吐水<br>会阴痛 十三鬼针<br>对称治疗，百会和会阴是相通的，所以会阴痛扎百会穴</p><h1 id="疑问"><a href="#疑问" class="headerlink" title="疑问"></a>疑问</h1><p>为什么用陈艾，采摘在端午节当天采摘</p><h1 id="人纪原则就是让大家能站到外面看里面。"><a href="#人纪原则就是让大家能站到外面看里面。" class="headerlink" title="人纪原则就是让大家能站到外面看里面。"></a>人纪原则就是让大家能站到外面看里面。</h1><h1 id="经验"><a href="#经验" class="headerlink" title="经验"></a>经验</h1><p>辨别病进或病退，<br>病进，即病越来越严重，病理表现沿四肢末梢向身体中心发展。如果使用针灸等方法时病还在进，说明使用方法不对，需要更换方法。<br>病退，即病在减退，向好发展。病理表现由身体向四肢末梢走，在病退过程中处方和针灸穴道也不能改，一直到退尽为止。如毒蛇咬手后，退到手心劳宫穴为止</p><p>长夏定义，每个季节的收尾2周构成长夏，如春的最后2周，夏的开始2周，夏的最后2周和秋的最后2周，所以长夏有4个月。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>nhx</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>针灸</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《转载》我堂堂一个教授，被治得死去活来，只好61岁自学中医---李宁先</title>
    <link href="/2022/12/30/inspirational_articles/02liningxian/"/>
    <url>/2022/12/30/inspirational_articles/02liningxian/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="开启自己救自己的艰难之路"><a href="#开启自己救自己的艰难之路" class="headerlink" title="开启自己救自己的艰难之路"></a>开启自己救自己的艰难之路</h1><img src="/2022/12/30/inspirational_articles/02liningxian/1.jpeg" class=""><p>李宁先于1962年毕业于武汉大学化学系，曾在中国科学院大连化学物理研究所、武汉大学化学系和应用技术研究所、深圳市爱华计算机系统工程研究所工作。</p><p>他是一名上个世纪90年代到深圳特区创业的高级知识分子，由于长期的工作过度劳累，多年不愈的心脏病恶化以及心力衰竭，引起体内其他器官衰竭，生命垂危，医院多次发出病危通知书。</p><p><strong>为了拯救自己的生命，61岁便开始了自学中医、自我诊断、自我配药、自我医治的中医药学探索与实践。</strong></p><p>朋友给我一个机会，让我向大家汇报一下，自学中医十年的收获和体会。作为一个化学家，我深知一个个西药是如何诞生的，心里实在有点害怕，而面对自称自己的治病理论是阴阳平衡，五行运行及易经的中医来说，也感到实在有点玄，心里也充满着怀疑。</p><p><strong>在青、中年时，有点什么病，一概不看病不吃药，总是硬抗着，带病生活，一直拖到一身的病痛，坚持工作直到60岁退休。但随着年龄越来越大，有时实在抗不住了，只好住进医院求治。当我进入老年后，由于过度劳累，多年不愈的心脏病恶化以及心力衰竭，引起体内其它器官衰竭，生命垂危，医院多次发出病危通知书。</strong></p><p>就在这个时候，同病房来了一个病人，红光满面，我问他：“你是什么病？”他说：“是脑癌。”我惊奇地说：“呀！是绝症啊，是谁给你治的？”他说：“是我岳父治的。”</p><p>一个快死的人，听说有一个医生能把绝症脑癌治疗的这么好，那么医术一定很高超，如果能求他救救我，说不定我也有生存希望。于是我在绝望中抱着一丝希望，想求求他岳父救自己一命，便对他说：“你岳父医术一定很高明吧？”哪想他脱口说：“哪里？他小学毕业的，自己看中医书，自学的！”</p><p>听到这句话，我自己长长地叹了一口气。（唉！）我堂堂一个教授，给人家治得死去活来。人家小学毕业，去看中医书，把自己女婿的绝症治得这么好，我看书还不如人家吗？</p><p>于是我进一步向他打听，他岳父看什么中医书。他夫人第二天给我捎来一个字条，上面写了四个字“医宗金鉴”，于是我便叫我女儿到深圳书城买来《医宗金鉴》这本书，并毅然决定出院，开始了自学中医，自己救自己的艰难之路。</p><h1 id="为救自己和夫人性命-带着各种问题开始学中医"><a href="#为救自己和夫人性命-带着各种问题开始学中医" class="headerlink" title="为救自己和夫人性命 带着各种问题开始学中医"></a>为救自己和夫人性命 带着各种问题开始学中医</h1><p>自学中医，首先遇到的难题是看什么书，茫茫的中医学海洋，从何下手？有幸那位自学中医的老师，给了我指点。我便从《医宗金鉴》开始学习，这是一本由清朝乾隆皇帝的御医吴谦，他组织当时全国一千多个医生，收集整理资料，最后由他编写而成的书。</p><p><strong>主要内容是收集整理人体各种生命病症状态，和针对每种病症状态，可选用的中药（或针灸）治疗的方子，以及历代名医对这个药方的评价。开始时，我带着自己身体当时最难受或最严重的病症，从书上寻找相同或相似的症状，然后，找出其对应的药方，用自己的身体做临床试验。</strong></p><p>为了防止自己药物中毒，我将药方中各种药物剂量降低5-10倍，用保温杯冲泡当茶喝，对身体进行调治和试验。<br>前后经过60-70个药方的试验，花费了近三年时间的调治，我终于使自己的病情逐步缓解，最后基本痊愈。</p><p>我在自己临死之前，学一门中医学，把自己从死亡的边缘拉了回来，深深震撼了我，感到中医学真是太神奇了。在这个异常艰难的调治过程中，我用自己的身体做了各种试验，体验了人体重病时各种外在生命特征与内部脏腑的关系，体验了几十种药方的效果，还体验和尝试了近200种中草药的药效，为自己下一步中医学的学习，打下了坚实的基础。</p><p>由于长期照顾我这个重病人，极其紧张劳累，加上心理压力太大，我的夫人在2003年突然病倒，经医院检测为甲状腺肿瘤，怀疑为癌，需最后开刀定论，可是夫人宁死也不愿意开刀，只好求助中医。于是，我只好带着如何治疗甲状腺癌的问题，广泛收集资料加以整理，又开始了用中医治疗甲状腺肿瘤的研究工作。<br>经过了一个多月的中医治疗，夫人的甲状腺肿瘤终于消失了，中医学又救了夫人的生命。<br>随后，通过药物调治，我又治好了夫人几十年的哮喘气管炎和突然性便血等顽疾，使夫人基本上恢复了健康。夫人多种疑难病症的治愈又极大地鼓舞了我进一步去学习研究中医的兴趣，也进一步感受到了中医学的神奇。</p><h1 id="为救亲戚朋友-全面系统地学习中医"><a href="#为救亲戚朋友-全面系统地学习中医" class="headerlink" title="为救亲戚朋友 全面系统地学习中医"></a>为救亲戚朋友 全面系统地学习中医</h1><p>两个生命垂危的老人，经过了几年中医的调理和治疗，基本上恢复了健康，知道情况的一些亲戚朋友，开始请求我给他们治病，他们找我这个不是医生的人看病，也完全是出于无奈，因为他们大多数人是得了疑难绝症，大医院已治不好或不愿意治的病。<br>亲戚朋友请我看病，这大大地为难了我，不看吧？人家会说，见死不救，无情无义；看吧？确实不能随便给人看病。<br>首先，我不是医生，我没有行医资格，看好了皆大欢喜；不好了，有个三长两短，人家硬说是吃你的药造成的，把你告上法院，说我非法行医，那我可养老都无宁日了；其次，给人看病，的确是生命相关的大事，过去我经常住院，常看到一些医生因诊断错误或治疗不当，将病人的病情耽误了，甚至治死了。<br>如我有一个师兄，平常身体很好，因患上一般急性肝炎，住进了一家医院，不到八天就死了。还有一个老乡，因气管病，自己高高兴兴走进医院，住院不到五天也死了。我自己也有三次，因医院治疗不当差一点送了性命，后都因为自己极力反对，修改了治疗方案，才得以保全生命。<br>每当我根据自己的感受对治疗方案提出不同意见时，听到的头一句话都说：“你是医生，还是我是医生？”这些事深深地震憾着我，使我感到一个医生的责任太大了，一个人要取得给人看病的能力，必须有高超的医术，再加上高度的责任心，不然的话，可能会危害生命。<br>尽管我学中医，主要是保护自己和家人的健康，并不是为了给别人看病，但遇到要好的朋友硬要你看病，实在推不掉怎么办？而对这种情况，我只有一条路，就是想办法精通中医。<br>如何精通中医呢？我认为：<br>第一、必须系统地、全面地学习研究中医的历史；<br>第二、必须系统全面地调查研究中医的现状；<br>第三、必须系统全面地学习研究中医的基本理论；<br>第四、选择典型病例进行治疗，一方面检验自己学习研究中医的效果，另一方面通过这些典型病例，解剖麻雀，总结治疗规律，加深对中医学的认识和理解；<br>第五、自己的病，坚持自己用中医治疗，亲身体验中医的治病理念和效果。</p><p><strong>如何学习研究中医的历史？我主要按两条历史脉络进行学习，第一是学习研究历代中医名著。如《黄帝内经》、《伤寒论》、《金匮要略》、《本草纲目》、《脾胃论》、《医宗金鉴》等等。第二是学习研究历代中医名医的医疗实践经验。如《中国历代名医医话大观》等等。</strong></p><p>通过这样学习，虽然不如中医历史学家那样对中医历史发展的细节都能了解，但是对我个人来说，极大地改变了自己对中医学的看法。</p><p>作为一个实验化学家，通过对中医学历史的研究学习，我看到了人类最伟大的医学实验知识系统工程，也深深地认识到中国人为了保卫自己的国家安全，修了一个万里长城，早已震撼世界；而中国人为了保护自己的健康，几亿中国人花了几千年时间用自己的生命做试验，修建了三个“万里长城”——即中医学的三大知识工程体系：</p><p><strong>第一大知识工程体系是建立了人体生命过程中各种外在的生命特征和生命状态与人体内部五脏六腑之间的关系。</strong></p><p>从而根据人体外部生命状态，进一步判断人们当时无法直接看到的人体内部五脏六腑的状态，以及它们之间关系的信息，为中医学的人体疾病诊断提供了科学的理论依据。</p><p>中医学通过“望闻问切”，系统全面地收集人体生命的外在表象（证），然后将这些表象分类归纳转化为人体内部器官的状态信息，对人体整体的生命体系做出了评估，为下一步中医学的治疗提供了依据。</p><p><strong>第二大中医学知识工程体系是中药体系。</strong></p><p>几亿中国人花了几千年时间，尝遍了自己周围环境中的各种天然物质，如：天上飞的，地上长的、爬的，水中游的，脚下踩的，甚至各种动物和人的各种排泄物等等，从中筛选出对治疗人体各种疾病有用的物质，组成一个保障人体健康的中药体系。</p><p>目前记载的天然药物达几千种，而且对每种药物的药性，如寒热特性；对人体的毒性，服药后在人体内的代谢走向（即归经），能治何种病症和效果，药物的合理用量范围，用药方法，以及药物产地和加工保存的方法等等，构成了一个完整的、天然的、环保的、低碳的、廉价的、有效的、能治疗人体各种疾病的药物体系。<br>中药体系的天然性在今天大喊环保和低碳的时代来看，包含着中国人多么超前的智慧啊！</p><p><strong>第三大中医学知识工程体系是经络体系。</strong></p><p>几亿中国人，经过了几千年，用敲打、石头压、针刺、按摩、火烤等各种物理方法从人体外部，对人体皮肤表面的各个地方加以刺激，达到治疗各种病症的目的，在实践中逐步发现某些点与其他点之间存在着内在联系，这些联系点随着实践逐渐增加，经过几亿中国人上千年的实践，终于形成了一个人体经络体系。</p><p>在这个实践过程中，根据各个点刺激后，能治疗的人体生命外在疾病表现，更进一步联系与人体内部器官之间的关系，最后将人体经络体系与人体内部各器官之间联系起来，形成利用各种物理刺激方法从人体外部诊断治疗人体各种疾病的中医学经络治疗知识工程体系。</p><p>作为一个实验科学工作者，通过中医学的历史研究学习发现，中医学居然包含如此巨大的知识工程体系，真是把自己惊呆了。如果有人提出将中医学这三个巨大的知识体系按照所谓现代科学方法再重复验证一次，整个人类将要付出多大的代价啊！显然，中国人把中医学的三大知识体系，贡献给人类医学事业，将对人类健康做出多么伟大的贡献啊！</p><p>** 如何研究中医学的现状，主要集中在：**</p><ul><li>面对中医学在目前医疗临床中的应用情况，经过近十年的学习和自己运用中医知识去临床看病体会到，中医不仅在人体常见病的治疗中非常有效，疗效也很快，在疑难杂绝症及老年病的治疗方面也具有非常好的疗效。</li><li>中医学现有知识体系是以几十万张中药药方的形式存在和流传的，这种药方是中医学和药学高度统一的产物，是许多中医医师临床看病的主要依据。研究中医的现状，必然要调查研究这些药方的临床应用情况。</li><li>中医学是用化学方法和物理方法来进行治病的，前者形成中药学，后者形成经络学，我自己因为知识结构和年龄所限，自己没有能力对经络学说做系统研究，只对中草药的化学组成，有效成分以及中草药内部化学成分在人体内的代谢动力学过程等现代研究成果进行了系统的收集、整理和研究。</li><li>经过近十年自身实践证明，一个老人不用西医全靠中医完全可以调治老年人各种常见病，保证自己的健康，而且医疗费用一年不超过一千元。</li></ul><p>在研究中医的现状中，我感到由于人们对中医学的认识误解，加上中医学知识体系自身的表述存在一些缺陷，人们对中医学的认识和评价存在一些误区和混乱，严重影响了中医学的进一步发展，也令人十分担心。</p><p>关于中医学基本理论的学习研究，在我没有系统深入地研究中医学之前，只听说中医的理论体系是阴阳平衡学说，五行学说，中医的理论基础是易经等等。</p><p>社会上一些人，甚至有一些名人，他们站在中医学的门外，道听途说，抓住上述几个只言片语，加上自己主观臆想或以西医为标准与西医学比较，说中医学是没有理论、不科学的，是伪科学，即使是科学也是过时的传统科学，需要现代化，他们所说的现代化，也只是以西医为目标将中医西医化的中医现代化。</p><p>在我全面系统地学习研究中医学之后，在几千年的临床实践和上亿的中国人用自己身体做试验的基础上，经过上百代中医师的呕心沥血，不断广泛收集积累资料，不断加以总结、综合归纳分析，终于形成了一套完整的中医学基本理论体系，其核心问题是如何保障人体生命健康，换句话说，也就是说人体为什么会得病？</p><p>要研究人体为什么会得病？首先必须弄清人体究竟是怎么回事。人体是一个非常复杂的体系。面对这样的复杂体系，目前在医学界存在两种完全不同的研究方法和思路。</p><p><strong>第一种分析的方法，人为地、主观地把一个复杂体系，分解为一个一个独立的部分，通过对这一个个局部的研究，企图达到对整个体系的认识。这种方法，即西医学研究方法。</strong></p><p>如人体在生命过程存在着物理运动、化学运动、生物运动、精神心理运动，人体生命的维持是这几种运动互相配合和协调的结果。于是物理学家从物理角度去研究人体生命过程，化学家从化学角度研究人体生命过程，生物学家从生物学的角度研究人体生命过程，精神心理学家从心理学角度研究人体生命过程。他们从各自的研究结果出发，分别得出了各自的人体得病的原因。</p><p>如物理学家认为，是人体内某种物理运动（如力学机械，电磁学，热学）的某种参数失常；</p><p>化学家认为是人体内某种原子多了或少了，某种分子多了或少了，某种分子中某种基团(即基因)多了或少了，或者某种基因在分子中的位置移动变化了；</p><p>生物学家认为，人体内某种细胞多或少了，或细胞组织形状的变化了，人体内共生的某种微生物，病毒多了或少了，或某种外来生物体侵入了；</p><p>精神心理学家认为，是人的心态失常了；</p><p>西方医学家将上述各种原因统统机械地汇集起来形成了西医的人体病因学说和西医诊断学。又根据各自认为的病因（其实只是标，如脑血管意外的病因是高血压等），只要想办法把控制和消除自己的病因（标），人体就健康了，这就形成了西医的疾病治疗学。</p><p>这种西医的诊断和治疗学尽管来自于不同学科，但是他们都有一个共同点，就是单参数诊断治疗法，即只根据人体某一个物理或化学或生物或心理的参数变化来诊断人体疾病，也只是用一个人体上述某一个参数作为治疗的目标，而不管整个人体生命状态。</p><p> 因此，我们现在所看到的西医院，实际上只是一种医疗超市，分别由物理学家、化学家、生物学、心里学家出面摆摊，接待求病的顾客。给他们看病治病，遗憾的是在这种医院里，恰恰没有从人体的整个生命过程来研究人体得病的原因和治病方法。</p><p><strong>第二种是综合的方法，当人们面对一个极复杂的体系，无法直接观察了解其内部情况时，人们往往先从观察体系的种种外在表现入手，大量收集积累体系的外在表现特征，然后将它们分类归纳综合，以达到了解体系内部的信息和内在运动规律，这就是中国人发明的中医学研究人体的方法。</strong></p><p>中医学家通过“望闻问切”（现代医院出现的许多检测化验手段，只是望闻问切的延伸）观测收集人体生命过程中所出现的各种各样的外在表现（即所谓“证”），然后将这些表现进行分类归纳，综合分析，将这些外在表现与人体生命过程中内部五脏六腑的运动情况以及它们之间的协调状态联系起来，与人体内部气血运行状态联系起来，与人体内部心理活动联系，与人体内部寒热状态联系起来。</p><p><strong>由于人体是一个多参数、非线性的、模糊的复杂体系，这种体系生命健康状态是不能用单一参数做为人体整个生命状态的判断指标，而必须用多个指标体系来描述人体生命状态。中医学的人体病因学主要用以下指标体系，即人体内部气血运行状态，内部五脏六腑运行状态和它们之间的协调状态，内部寒热平衡状态，内部精神心理状态（即七情六欲）。</strong></p><p>只有通过望闻问切，全面收集病人外部生命特征（即证），再由这些外部特征判断病人体内上述情况，诊断出病人得病的内在原因（是本，而不是标），然后针对这种病因，采用化学或物理或生物或心理的方法或者几种方法并用，对疾病进行治疗。</p><p>显然中医学的诊断和治病理论体系与西医是根本不同的，这两种医疗理论体系，从研究人体的方法、研究过程所得结论是完全不同的。有人为了缓解中西医的争论矛盾，提出中西结合的折中方式，显然这只是一种主观愿望。实际上在医学理论上两种完全对立的理论体系怎么去结合？</p><p>实际上，目前所出现的所谓的中西结合，并没有医的结合，只是药的结合，即中医可选西药，西医可用中药而已。其实在我们化学家看来，西药和中药并没有本质的差别，它们都是分子和分子的混合物 。</p><p><strong>它们之间主要区别在于中药多数是纯天然的，是几亿中国人经过几千年时间直接用人体试验选择出来的，每种药物都经过上千年实验检验。</strong></p><p><strong>西药是我们化学家花了几百年时间，人为地不断地研究造出来的，有些在自然界并不存在，它们并没有参加人类的生命进化过程，人体内部细胞并不认识它，它进入体内，人体也不知怎么处理它。就像自然界的细菌不认识人造的塑料一样，结果容易产生副作用，长期或大量使用会造成人体伤害。</strong></p><p>因此，大多数西药都是短命的，过了十几或几十年，卫生部门就会宣布淘汰一大批西药。于是我们化学家是生命不息，造药不止，你淘汰一批，我又造一批新药，而且宣布效果一个比一个更好，继续不断让人类用生命为我们的药物做长期药效实验。</p><p> 我们中国人，用自己生命做试验，花了几千年的时间，从自然界存在的天然物质中筛选了几千种天然物质并经过上千年的临床试验，证明可以治疗人类各种病的中药体系，大家为什么不用。</p><p>我通过对中医的历史、现状和基本理论的研究学习，极大地提高了自己对中医学的认识，也极大地提高了自己的诊断和治病能力。</p><h1 id="为进一步提高学习研究中医学水平-开展专题研究"><a href="#为进一步提高学习研究中医学水平-开展专题研究" class="headerlink" title="为进一步提高学习研究中医学水平 开展专题研究"></a>为进一步提高学习研究中医学水平 开展专题研究</h1><p>如：</p><ul><li>中医学“望闻问切”中关键特征指标体系的研究。</li><li>中医遥诊的研究，即医生和病人相距遥远时，中医师对病人状态的判断。</li><li>中医脉诊特效性研究。</li><li>中药煎药方法的改进研究。</li><li>中药之间相克相助作用的利用和回避研究。</li><li>人体各个脏腑之间的关系研究。发现人体各个脏腑之间的关系并不是简单的五行相生相克的单线关系，而是每一个器官都与其他器官都存在互相影响的网络关系。</li><li>中医学中人体中脏腑结构和人体解剖学之间的差别。研究发现中医学脏腑结构关系是活人脏腑关系，解剖学是死人的人体结构学。对治病来说，中医学脏腑学说更具有应用价值。如中医学说肾除了净化血液外，还管大小便，骨，骨髓，脑髓，生殖系统等等，在实际临床中，通过补肾确实可以医治这些部位的疾病。</li><li>中医学中“气”的本质研究。西医说，人体血液循环靠心脏；中医说，血液在人体内流动是靠“气”在推动，何者对？经过研究后，我认为中医是对的，在西医血液循环理论，心脏把动脉血打出来可能还有点道理，但静脉血靠什么力量回到心脏呢？何况心脏本身运动的动力，也是靠“气”实现。显然，中医学中所讲的“气”实际上指的是一种“内在能量”，这种能量不但存在于动物，而且还存在于植物。几十米高的大树，它并没有心脏，它能把它体内的汁液，克服地球引力，达到树尖，它靠什么力量把它的血液（即汁）输送到树尖和其他部位呢？我认为，也是靠它的“气”。</li><li>人体经络系统的本质及其在疾病诊断和治疗中的作用研究。</li><li>中医学中证和病的互相关系的研究等等。</li></ul><p>通过这些专题的研究，极大地提高了我自己对中医学的研究水平，同时也提高了自己的治病水平。</p><p>上面简单介绍了一下自己近十年来自学中医的基本思路和方法仅供大家参考。中医学是我们祖先为我们留下来的一门保障自己健康的科学，值得我们每一个人把它做为第二职业，在工作之余，长期坚持学习研究，保护自己的健康。</p><p>下面想就医学界、学术界争论的中医学的科学性和现代性问题专门谈谈自己一些不成熟看法。</p><h1 id="中医学的科学性问题"><a href="#中医学的科学性问题" class="headerlink" title="中医学的科学性问题"></a>中医学的科学性问题</h1><p>我们常说，客观世界，特别是自然界所存在的各种事物，是客观存在的真理，人们对各种客观存在事物进行研究，得到一种主观的认识，如果这种认识能够真实地反映客观事物，我们便认为这种认识是科学的，否则是错误的、不科学的。</p><p>人们把对某一个领域研究的认识汇集起来，构成某种学科的知识体系。如果这个知识体系能够真实客观地反映某个领域的真实情况，那么我们称这个知识体系是科学的，如果只是部分正确反映客观实际，那么称这个知识体系部分是科学的。</p><p><strong>显然就科学而言，不可能有什么西方科学和东方科学之分，也不可能因为研究发现的知识的早晚而有什么传统科学和现代科学之分。凡是科学的东西，它一定是统一的，是绝对客观的真实反映。</strong></p><p>做为人体医学来说也是一样的，当前我国医学界出现的所谓西医和中医之别，正如前面所讲，主要是由于对人体所采取的研究方法不同而出现的对人体生命过程的不同认识所形成的不同医学学派，即西方学派和中国学派，这两种学派究竟谁更真实地反映了人体的生命过程呢？那么必须先弄清楚什么是人体？</p><p>人体是世界上最为复杂的体系，我从以下几个方面来描述：</p><p><strong>01 人体是一个具有多层次结构的复杂体系，整个人体生命过程主要决定于器官系统之间协调和平衡，相当于一个军的部队，其战斗力虽然与战士、班长、排长等有关，但主要决定于军的领导班子之间的团结与协调。这就是中医学所谓的“整体观”。</strong></p><p>显然就这个问题而言中医学更客观地反映了人体生命状态，而其他只能称人体原子学、人体基因学、人体分子学、人体细胞学等等，而不是人体生命学。用人体某个局部的研究结果，硬性的、人为的、主观的、简单线性的外延到人体生命过程中，这是很危险的，这种做法是违反科学的。</p><p><strong>02 人体是一个不断与周围环境进行物质、能量和情感信息交流的复杂动态平衡体系。</strong></p><p>在中医学看来，由于每个人所处自然环境的不同，社会经济状况的不同，工作压力消耗的状态的不同，每个人的体质不同。</p><p>一个人要维持自己的生命健康，他的人体会自然调节到适合于他的、能维持他本人人体健康的、具有某种能级的生命状态水平的物质动态平衡状态，一旦这种平衡状态建立，人体会对周围的食物做出自己的选择，将自己每天消耗的、必须不断补充进来的物质叫食物；将身体需要的、由于种种原因一时无法补充进来的物质叫保健品。</p><p>如果身体当时不需要，不管它是什么样的对人体有利或有害物质，硬要吃进来，则都是有害的，是毒物。</p><p>因此，那种不讲物质的数量，不管人体的需求，单独根据某种物质的某种单一生物效应，片面夸大这种物质的某种效应对人体生命过程的影响，把某种物质定义为补品，另一种定义为毒品，告诉人们每天要吃什么，不要吃什么，这是最常见的也是最坏的健康理念。</p><p>关于人体与环境的能量交换，中医学主张，最重要是要调节人体内部与外界的热能之间的平衡。因此，中医学认为，人体寒热平衡的控制是保障人体健康的最重要的条件。</p><p>另外，人是一种群居社会性动物，他的生存过程需要一个良好的社会环境与别人不断进行情感和信息的交流，否则就严重危害到他的健康甚至是生命。</p><p><strong>03 人体是一个由多种物质运动形式组成的复杂的运动体系，人体生命过程是一个活生生的过程，它是由物理运动、化学运动、生物运动和精神心理运动组成的。</strong></p><p>人是一种具有高度智慧的动物，她不但继承和保留了动物进化中所有的进化、发展的信息和功能，而且将自己逐步进化为具有高度智慧的动物，一种能够将物质变精神、精神变物质的具有强大精神的动物。</p><p>西医学派其实并不是一个统一知识学派，它实际上是由物理学派、化学学派、生物学派和心理学派等等组成，这些学派唯一的共同点是从人体的某个局部去研究人体生命过程。</p><p>另外，在人体生命过程中所存在的物理、化学、生物和精神心理等运动形式中，究竟哪种运动形态对人体生命过程起主要作用呢？西医学中各分学派肯定说是自己所研究的运动形态起主要作用，因此，他们往往主观片面地夸大自己的研究成果在人体生命过程的作用，然后转化为人体医学的某个部分，以便从中获得巨大的经济效益。</p><p>而中医学认为，人的精神和智慧状态是决定人体生命过程的主要因素，因此在诊断和治疗人体疾病时，高度重视病人的精神状态，即七情六欲。</p><p>相反，如前面所述，中医学是采用完全不同的科学思维方法，和综合整体的科学研究方法，直接研究人体生命过程，并将这种研究结果，作为人体看病治病的理论依据。</p><p>这种思维和研究方法，应该是更符合人体生命过程的实际情况，在这一点来说，中医学派就应该比西方医学派更为科学，我的医疗临床实践也完全证明了这一点。</p><p><strong>04 人体是一个具有极为强大的自动控制和自我恢复能力的系统。</strong></p><p>人体具有七个层次的结构，各层次结构之间协调配合的平衡。人体生命过程中，各种物理、化学、生物、心理等运动形式的互相交换，互相配合协调的平衡，人体在生命过程中与周围环境之间的物质、能量和心理情感之间交流的平衡……</p><p>这些人体生命过程中极其复杂的协调和平衡的控制，都是世界上最为复杂的控制任务。</p><p><strong>人为什么会得病，主要就是人体内这种平衡状态出现了失衡。人体是一个生物体，任何生物体，面对周围环境条件发生变化，或由于内部原因造成系统失衡时，在一定范围内都具有自动调节和恢复本身系统的平衡的能力。只有当造成失衡的外力远远大于人体自动调节控制能力时，人才会得病。</strong></p><p><strong>人体自动控制、自动恢复系统，实际上存在两个层次的控制指挥系统：第一个是经络系统，第二个是神经系统。</strong></p><p>经络控制指挥系统是一切生物的共存基础调控系统，神经系统是在经络基础上发展起来的适应于动物生存的调控系统，现代科学一些人不承认经络系统的发现是几亿中国人经过几千年的实验结果，而把它看成一种假设理论，他们不承认人体经络系统的存在，千方百计地从人体内部、从解剖学角度寻找经络系统。</p><p>所以近30年有人按经络路线研究发现，经络具有低阻抗、高频振动特性，于是他们认为他们首先发现了经络系统，这是不对的。他们只是证明了经络系统具有某种物理特性，而不是证明了经络系统是否存在。经络系统实际上早已经过几千年的实验证实它的存在。</p><p>其实，我认为要认识经络系统的存在，只要人们研究思考一个问题，就会有感受，即一棵大树，它不应该有神经系统吧？但是它的复杂生命过程，也存在极其复杂的调控任务的，它又是用什么来调控自己的生命过程呢？我想，应该是靠它体内存在的经络系统吧！</p><p>可是面对人体生命过程种种调控失衡的情况，在如何恢复人体内部控制平衡的问题上，在医学界也存在两种完全相反的认识和作法：</p><p><strong>一种是把人体当成一部机器，什么地方坏了，把它切掉或换掉，或者把人体当成一个化学仓库，什么分子少了，从外面加进去，什么分子多了，想办法除掉，减少一些，或者把人体当成各种生命体，包括细胞生存竞争的场地，体内细胞“造反”或“饥饿死亡”，只是外来生物侵入的结果，只要把外来侵入者杀死或赶出体外就可以了。</strong></p><p>他们的一个共同点，是不把人体作为一个整体，不从人体内部器官之间关系寻找原因，不通过人体内部自动控制机制来恢复人体的健康，目前医学界就存在一个典型例子－－癌症的治疗，遇到癌症就切掉、化疗、放疗，不能切的时候，就把人赶回家，不治等死。</p><p>台湾一个女的，开始子宫癌切掉子宫，后来乳腺癌切掉乳房，再后来两次肺癌、直肠癌、肝癌、胆癌，一路切除、化疗、放疗不断，最后死于还是脑癌，整整抗癌38年，她的经历说明两点，一是这个女人很顽强，心态好，不怕死，吃尽人间一切苦难，所以她一次一次度过生死关，这也说明了癌症病人的精神状态多么重要；二是面对这种病人，做为医生为什么不反思一下，为什么这个病人总是癌症不断？为什么不去找找产生病症的原因，想办法从根本上消除呢？</p><p><strong>第二种认识是中医学的观点，在人体生命过程，如果由于内部调控失衡，引起疾病，必须要想尽一切办法尽快恢复人体内部器官之间气血的平衡。</strong></p><p>在我研究了各种癌症与内部器官之间的关系后，发现任何一种癌症都与人体内部3－5个器官功能低下或者它们之间关系失调有关。一味采取只是单独治疗得病器官，如肝癌切肝、肺癌切肺等手段，不仅不去恢复内部器官之间的平衡，反而采取极端方法，进一步扩大体内器官之间不平衡，怎么可能治好癌症呢？</p><p>我接触过一个朋友，开始胃癌切除五分之四个胃；接着发食道癌，切掉2寸食道，用肠子接上；不久又发肝癌，肝癌不切了，把放射源打入癌组织中，引起白血球降低，最后又发肺癌多处，这时实在没办法了才想到中医治疗，终于使他的病情稳定下来，并逐渐好转，中医的治疗是通过调节人体气血和内脏之间平衡，消除人体产生癌症的土壤和条件，最后，通过人体自我恢复功能，自己把自己治好。</p><p>我根据中医这种调理内脏的气血平衡理念，还治好一个朋友的眼睛和另一个朋友的胆结石，主要采取调理他们的气血和内脏平衡恢复他们自身抵抗力，然后他们自己的身体把自己的病治好了。</p><p>通过上述描述人体的四种情况，针对上述四种情况，中医和西医各自采取完全相反的思路、方法和作法，如果认真比较他们两者，究竟哪种科学认识更符合人体的实际情况呢？显然，中医对人体来说，是比西医更科学的，因为它的研究方法、诊断方法和治疗方法是完全针对复杂体系，而人体正是这样一个体系，它是科学的。这就是我对中医学科学性的一点认识。</p><h1 id="关于中医学的现代化问题"><a href="#关于中医学的现代化问题" class="headerlink" title="关于中医学的现代化问题"></a>关于中医学的现代化问题</h1><p>这是一种不正确的提法，它的前提是把中医看作是一门古代产生的、现已过时的所谓传统医学科学，不是现代医学的一部分，如果要把中医学融入现代医学，它就必须要现代化。</p><p><strong>因此在这些人看来，中医的现代化就是西医化，几十年来中医现代化的实践也完全是在将中医西医化，这种现代化比简单地禁止、取缔中医更容易达到摧残和消灭中医的目的。</strong></p><p>前面，我们已讲述中医和西医只是现代人体医学的两大不同学派，他们之间区别源于对人体这个极其复杂体系采用的科学研究方法的不同：西医采用分析的方法，中医是采用整体综合的研究方法。无数科学实践证明，对于那种多参数、非线性、模糊动态的复杂体系，是不能采用分析的方法去研究，如果硬要人为地，主观地采用这种方法去研究，那么所得到的结论，往往是片面的，甚至是夸大事实真相的。</p><p><strong>前面我们也讲了中医学不但是现代化的，甚至在以下几个方面远远是超前的：</strong></p><ul><li>建立了复杂体系人体外观特征参数与人体系统内部状态信息之间的关系。人们通过观察人体外观特征参数可以直接推断系统的状态情况，为人体健康状态的诊断、寻找人体内在病因提供了科学依据。</li><li>利用人类生存的周围环境中所存在的天然物质，经过上千年的生命试验，选出了几千种天然物质组成了一个完备的、用化学方法从人体内部治疗疾病的中药体系。</li><li>利用物理方法，经过上千年的人体试验，发现和建立了一个人体经络体系，开辟一个完整的用物理方法从人体外部治疗疾病的经络刺激体系。</li><li>通过调节人体内部器官之间的气血平衡关系，纠正人体内部器官之间气血失衡，达到预防疾病和治疗疾病，恢复人体健康的医学理论体系。</li></ul><p>从上述可知，中医学不但是人体现代医学的非常重要组成部分，随着人类实践增加，会越来越证明，中医学必将成为人体现代医学的主流学派。</p><p>我们讲中医学符合科学，甚至某些方面是超前的，那么中医学是不是没有问题，已达医学顶峰，不要再向前发展呢？当然不是，经过十年中医学习，我觉得中医学发展必须解决以下几个问题：</p><p><strong>第一、关于巨量的中医学知识与个人知识处理能力的矛盾问题。</strong></p><p>花费了几千年时间，上亿中国人用自己生命做试验得到了天文数字般的实验数据和现象，又经过成千上万个中医师收集、整理，形成了浩如烟海的中医学文库，记录了大量关于人体生命过程的无数的外在表现状态，由这些外在表现状态所推测的无数种人体内部结构状态，针对这些内部结构状态，又有几十万个中药药方和近600个经络穴位排列组合形成的天文数字般的经络穴位刺激治病方案。</p><p>所有这些告诉我们一个铁的事实：即现代中医学的知识工程体系，已经是一个浩大的中医学知识的海洋，它包含的信息量已远远超出了任何个人一生所能吸收和处理信息的能力。一个再有能力和水平的医生，一生所掌握的中医学知识，相对于整个中医学的知识海洋来说，也只能说是在海边捡了几个贝壳而已。</p><p>所以中医学中常流传一句话：中医学没有治不了的病，只有不会治病的医生。一个中医师治病的水平和能力，直接决定于他掌握的中医学知识的量和理解处理应用这些知识的能力。</p><p>因此，我认为中医学今后的发展方向，首要任务应该集中人力和资金，将整个中医学知识体系实现计算机和信息化，让每一个中医师能够站在整个中医学的高度看病治病，实现中医学没有治不了病，也没有不会看病治病的中医师，而且可以使每一个中医师的水平都提高到一个高级专家水平。</p><p>甚至使每一个普通中国人，将自己不舒服情况告诉计算机，计算机就可以给你开个药方，你到药店抓点中药，泡泡茶喝，就可以自己把病治好。这是一个多么美好的医学前景啊！目前全人类面临的看病难，看病贵的问题也将迎刃而解。</p><p><strong>第二、关于中医学知识体系的表述，必须准确、精细化和科学化的问题。庞大的中医学知识体系主要是由两部分知识组成：</strong></p><p>一是大量的实验事实、数据和现象的记录、整理和系统化知识，即人体生命过程中出现什么症状，吃了什么药，或刺激了什么穴位，把病治好了，这是中医学全部精华所在，即前面所讲的中医学的三大工程体系。</p><p>二是历代名医对这些实验事实的解释和说明，如人为什么会得病，这个药方为什么能治这个病等等，这中间会涉及大量关于人体内部结构知识，人体生命过程状态与周围环境和社会环境变化之间关系，这部分知识由于主要是人的主观的认识，必然会打上各个时代的烙印，往往形成参差不齐，错误和正确认识混杂的局面，必须用新的客观事实加以检验和纠正。</p><p>如中医学中的五行学说，现在谁还认为，世界是金木水火土组成，人也是一个世界，也是金木水火土组成，并把体内的五脏：肺，肝，肾，心，脾与金木水火土相联系，想通过金木水火土之间相生相克之间关系来描述内脏之间关系，实际上人体内脏之间关系并不是五行学说所描述那种简单线条关系，而是一个极复杂的网状关系。</p><p>另外中医学中许多哲学语言必须用具体科学语言，将它们准确化、精细化，如阴阳、天人合一、整体观念等等，必须进一步具体化，因为人体医学应属于生物学范畴，应属于实验性科学，如“天人合一”，必须弄清什么是“天”，什么是“人”，如何去“合一”；什么是“阴”，什么是“阳”，什么是“整体”等等。再也不能大而哗之，成为任人解释的空洞教义，而要变为具体行动的科学指南。</p><p>必须按照人体医学的具体情况，加以医学科学化，不然使人们在学习研究中医学时，总感中医学的这些所谓“理论”科学概念范围含混不清，让人难以捉摸。另外，中医学在解释自然环境对人体学的影响时，往往依据中原地区的气候四季变化情况来说明。</p><p>但对中国医学，甚至世界医学来说，有些自然环境四季气候的影响，应该更精确到气温，大气湿度和风速大小的变化。因为有些地方并没有四季的变化，更科学地表示自然环境的气温，大气中水分含量和风速的大小互相变化，才是对人体寒热平衡产生影响的直接、真正的因素。</p><p>显然要将中医学中那种哲学式语言，地区式语言，过去某个时代的语言，加以全面清理；站在当前整个自然界科学的高度，站在整个人体科学的高度放眼世界，将中医学的知识体系加以重新整理；使它更加简洁、明确，更加科学，更加系统，适用范围更广，将整个中医学知识体系变成人类医学的主流和共同语言，走向全世界，为全人类服务。这是当代中国人所面临的重大历史任务。</p><p><strong>第三、恢复和继承中医学科学研究的优良传统和作风，恢复和发展中医学在保障中国人健康中的主导作用，为彻底解决中国和世界各国所面临看病难，看病贵的世界难题做出贡献。</strong></p><p>研究中医学的发展历史，可以发现一个有趣的现象，凡是在历史上对中医发展有贡献，并且医术比较高的人，不外乎两种人：</p><p>一是像张仲景那样的人，他是长沙太守，有官饷，不愁吃穿，加上世道太平，官方事情比较少，他可以有时间和精力，为了保障自己和家人健康，或者作为一种业余爱好去研究学习中医。</p><p>另一类人是有一定文化基础，自己在得了重病后，面临生命危险，别人也救不了自己，为了自救，下决心学习中医，终于救了自己生命的。这说明，中国人历来有自学中医的传统，自己给自己看病的传统，用自己的身体做试验，体验医学道理和药效、针效的传统；不像西医有些医生从来不敢给自己看病，不敢给家人看，要用药，先喂老鼠，然后兔子，猴子，最后到人，他们不相信自己的医术。</p><p>可是，他却用连自己都不相信的医术，每天去给别人治病，许多中草药，中国人用自己的身体已尝试过上千年，安然无事，现在有些人却硬要像西医那样，先将中药去喂老鼠，后喂兔子，猴子，最后才喂人，真是好笑。</p><p>近十年来，我尝试了近200种中草药，体验过几百种药方，经常按压近100个常用经络穴位，救了自己的命，恢复和保持了自己的健康。我虽然已年过七十，在中医学知识的保护下感到自己身体越来越好，而所花的费用，每年不超过1千元，不要花国家一分钱的医保费，确保了自己的健康。</p><p>而在自学中医之前，我每年要花国家医保费上十万元，自己也要花几万元，可是花了这么多钱并没有给自己买来健康，整天还处于生死边缘，医院的病危通知单，多次袭来、防不胜防。十年的经历深深地教育着我，自己学中医，学会给自己看病，学会自己调理自己身体的气血和内脏平衡，对一个老人实在太重要了。</p><p>我国已有上亿离退休干部，他们都有一定的文化基础，特别是许多人还是学理工的，他们不愁吃，不愁穿，不愁住，整天想着如何使自己健康，他们是最有条件学习中医的群体，也是我国医保费用的主要开支者。因此，他们应是我国自学中医学的主力军。</p><p>另一个自学中医的主力，是广大农民工，他们经济困难，目前许多农民工都是自己给自己看病治病，其中也涌现出一批未来的好中医师。在两种人中，如何普及中医学知识，让他们带着自己的健康问题，走利用中医知识保自己健康的道路。我们整天看报，某人患大病，无钱看病，请求大家捐款救助，你要知道，他们的大病，都是先由小病逐步发展而成，如果在小病时，自学中医知识及时调理治疗，哪有大病可生啊！</p><p>我今天来给大家汇报自己学习中医体会的主要目的，就是希望大家要坚信，你的生命，你的健康，只有靠中医才能保证，而且自己带着自己的健康问题去学习中医，完全可以把自己的病治好，也完全可以保障自己的健康，让我们为了自己的健康，一起去自学中医吧！ ■</p><figure class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs">来源：武汉大学李祥齐博客<br>医学推荐（ID：kanyixue）<br></code></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>励志文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>励志文章</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>hexo 用法</title>
    <link href="/2022/12/30/hexo/"/>
    <url>/2022/12/30/hexo/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="常用命令"><a href="#常用命令" class="headerlink" title="常用命令"></a>常用命令</h2><h3 id="创建文章"><a href="#创建文章" class="headerlink" title="创建文章"></a>创建文章</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="文档生成"><a href="#文档生成" class="headerlink" title="文档生成"></a>文档生成</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br>hexo g<br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="运行服务端"><a href="#运行服务端" class="headerlink" title="运行服务端"></a>运行服务端</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br><span class="hljs-comment"># 简写</span><br>hexo s<br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="部署"><a href="#部署" class="headerlink" title="部署"></a>部署</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br><span class="hljs-comment"># 简写</span><br>hexo d<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="其他修改"><a href="#其他修改" class="headerlink" title="其他修改"></a>其他修改</h2><ul><li>使用 Git 提交记录中的文件更改时间来修改文件的更改时间<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash"><span class="hljs-comment"># 改变默认转义</span><br>git config core.quotepath <span class="hljs-literal">false</span><br><span class="hljs-comment"># 获取 git 仓库中所有文件的最新修改时间并应用在文件上</span><br>git ls-tree -r --name-only HEAD | <span class="hljs-keyword">while</span> <span class="hljs-built_in">read</span> filename; <span class="hljs-keyword">do</span><br><span class="hljs-built_in">echo</span> <span class="hljs-variable">$filename</span>;<br><span class="hljs-built_in">touch</span>  -t <span class="hljs-string">&quot;<span class="hljs-subst">$(date -d <span class="hljs-string">&quot;<span class="hljs-subst">$(git log -1 --pretty=format:<span class="hljs-string">&quot;%aI&quot;</span> <span class="hljs-string">&quot;<span class="hljs-variable">$filename</span>&quot;</span>)</span>&quot;</span> <span class="hljs-string">&quot;+%Y%m%d%H%M.%S&quot;</span>)</span>&quot;</span> <span class="hljs-string">&quot;<span class="hljs-variable">$filename</span>&quot;</span>;<br><span class="hljs-keyword">done</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li></ul><h2 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h2><p><a href="https://hexo.io/docs/">https://hexo.io/docs/</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>常见名词解释</title>
    <link href="/2022/12/29/study/%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%90%8D%E8%AF%8D%E8%A7%A3%E9%87%8A/"/>
    <url>/2022/12/29/study/%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%90%8D%E8%AF%8D%E8%A7%A3%E9%87%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<table><thead><tr><th>名词</th><th>解释</th></tr></thead><tbody><tr><td>天癸（gui）</td><td>是肾中精气充盛到一定程度产生的具有促进人体生殖器官发育成熟并维持人体生殖功能的物质。相当于现代医学上的促性腺激素和生长激素，生殖激素等</td></tr><tr><td>肺气不宣</td><td>多发生在外感风寒(感冒)的初起，咳嗽声音重浊不响亮，像在瓮中一样，觉得胸闷闷的，呼吸不顺，有东西压着的感觉，咳起来很吃力，往往咳到面红耳赤，眼角泛泪或遗尿，严重一点会咳到胸痛或喉咙痛，久了还会有腹直肌酸痛，或胸胁痛现象。如果有痰时，咳嗽会有明显痰声。一般兼见鼻塞、打喷嚏、流鼻涕、头痛、颈项僵硬、喉咙痛、发烧畏寒等，一部分患者伴随有全身肌肉、关节酸痛等，治疗上以宣肺为主，常用麻黄、苏叶、荆芥、桔梗等药，痰多再加入陈皮、半夏等化痰药。<br>如果处理不好则可以拖到风寒外感后期，感冒症状已无，只剩下咳嗽缠绵不愈，甚至一直咳下去，这一个阶段咳嗽形态会有改变，可能进一步演变成肺失肃降。</td></tr><tr><td>肺失肃降</td><td>这一种咳嗽通常白天的时候不太咳，越到晚上则越咳，坐着的时候不太咳，躺下时比较咳，尤其睡觉前或上床后最咳，躺下没几分钟，就觉得喉咙很痒，有一股气要往上逆，冲到胸口，每次上逆就会使喉咙痒一下，胸越来越满，上逆频律就越来越紧凑，最后终于把气咳出来，咳完之后就觉得平静下来了，但不消几分钟的工夫，气又会开始上逆，又是一次一次痒，积到胸满之后，又是一阵咳，每次都是快睡着才咳，就这样周而复始，甚至一个晚上都没办法睡，咳嗽的声清亮，大多数都没有痰，就算感觉有痰，也不容易咳出来。严重的个案连白天也咳，同样是咽痒咳逆上气，咳起来上气不接下气，没办法说话，一开口讲话就气逆呛咳，直觉得喉咙有痰，但怎么就咳不出来，吃饭或吃面时，一吸到烟也会痒也会呛咳，厉害的话，会咳到翻胃呕吐，相当困扰。<br>治疗上应以降逆为主，不但要降肺气，还要同时降胃气才有效，至于宣肺的麻黄只能稍佐，不能多！常用前胡、苦杏仁、苏子、百合、半夏等药，老人家，或病程较久的，则可以酌加冬虫夏草，或蛤蚧等药补肾纳气。</td></tr><tr><td>肺失宣肃</td><td>尽管肺失肃降型与肺气不宣咳嗽形态不同，但是通常门诊上遇到的咳嗽症状并没有这么典型，多半是两种症状混淆出现，中医称为“肺失宣肃”这时候用药就更加复杂恶寒通俗来讲就是怕冷的意思。</td></tr><tr><td>恶寒与畏寒</td><td>恶寒是指患者自觉怕冷，多加衣被，或近火取暖，仍感寒冷不能缓解的病症。<br>恶寒常常作为临床诊断和鉴别外感表证（感受外界邪气后主要表现为呼吸道症状）的重要指征。<br>畏寒是指患者身寒怕冷，加衣服或者被，或近火取暖而寒冷能缓解的症状，一般见于阳虚之证。<br>恶寒一般指新病、病程短，多为实证、表证，而畏寒一般指久病、病程长、多为阳虚证、里证，常以加温近火后怕冷能否缓解进行鉴别。</td></tr><tr><td>实证</td><td>实指邪气胜，以邪气亢盛为主要矛盾的病机变化。<br>发病后邪气的致病力强盛，而正气的抗病能力未衰，能积极与邪抗争，故正邪斗争激烈，反应明显，临床上出现一系列病变反应比较剧烈的，亢盛有余的证候<br>实证常见于外感六淫和疠气所致的外感病证的初期和中期，或由于水湿痰饮、食积、气滞、瘀血等引起的内伤病证。实证较多见于体质比较壮实的患者。<br>临床上，外感疾病的实证常见恶寒，壮热，狂躁，声高气粗，腹痛拒按，二便不通，脉实有力等表现；内伤疾病的实证则以痰涎壅盛，食积不化，水湿泛滥，气滞血瘀等表现为多见。</td></tr><tr><td>虚证</td><td>虚指正气不足，以正气虚损为主要矛盾的病机变化。<br>机体的精气血津液不足或脏腑经络等生理功能减弱，抗病能力低下，因而机体的正气与致病邪气的斗争，难以出现较剧烈的反应，临床上表现一系列虚弱、衰退和不足的证候，称为虚证。<br>虚证，多见于素体虚弱，精气不充；或外感病的后期，以及各种慢性病证日久，耗伤人体的精气血津液，或正气化生无源；或因暴病吐泻、大汗、亡血等使正气随津血而脱失，以致正气虚弱。虚证较多见于体质比较虚弱的患者。<br>临床上，虚证常见神疲体倦，面色无华，气短，自汗，盗汗，或五心烦热，或畏寒肢冷，脉虚无力等表现。</td></tr><tr><td>承</td><td>指跟着，制约。<br>相火之下，水气承之；水位之下，土气承之；土位之下，风气承之；风位之下，金气承之，金位之下，火气承之</td></tr><tr><td>飧sun泄</td><td>本病是清气不升、肝郁脾虚所致。临床表现有大便泄泻清稀，并有不消化的食物残渣（完谷不化），肠鸣腹痛，脉弦缓等</td></tr><tr><td>衄血</td><td>nǜ xuè，是鼻孔出血。亦泛指出血</td></tr><tr><td>崩漏</td><td>崩漏是中医的一种说法，是指经血非时，暴下不止，或者淋漓不尽。经血非时，暴下不止，称为崩中或者是经崩；经血淋漓不尽，称为漏下或者是经漏。崩与漏的出血情况虽然有所不同，但两者常常相互转化，故称为崩漏</td></tr><tr><td>潮热</td><td>指病人定期发热或定期热更甚，像潮水一样定期发热或热更甚</td></tr><tr><td>骨蒸</td><td>病人自己感觉有热从骨头缝往外冒</td></tr><tr><td>颧红</td><td>颧部潮红</td></tr><tr><td>属络</td><td>属，从属；络，即联络于，即有关联的部分。<br>属络分为属脏络腑和属腑络脏，即属于脏和腑有联络和属于腑和脏有联络<br>如“手太阴肺经”是属脏络腑，即属于肺经，联络于表里关系的“手阳明大肠经”。因为肺是肺经的源头，虽然大肠不属于肺，但肺经又与大肠经行走路线很密切，两者功能上又相互影响。</td></tr></tbody></table><h1 id="各种气"><a href="#各种气" class="headerlink" title="各种气"></a>各种气</h1><table><thead><tr><th>气名</th><th>解释</th></tr></thead><tbody><tr><td>元气</td><td>是生命活动的原动力，由肾精化生，存在于肾，通过三焦通道向上弥散，元气布散的部位就成为这个脏的气.如布散到心即为心气，布散到肺即为肺气</td></tr><tr><td>宗气</td><td>由肺吸入的自然界清气与脾胃运化的水谷精微化生的水谷之气在肺中相结合而成.<br>肺通过形成宗气而达到主一身之气的功能<br>主要功能: 1 走息道而行呼吸;2 贯心脉而行气血;3 凡人的视听言动都和宗气相关</td></tr><tr><td>卫气</td><td>也叫荣气，主要来源于脾胃运化的水谷精气，由水谷精气中的精华部分所化生。<br>分布于血脉当中，为血液的组成部分，并随血液运行循行全身上下，营运周身。<br>营气行于脉中，属阴，卫气行于脉外，属阳，构成阴阳关系。</td></tr><tr><td>营气</td><td>由水谷精气化生，与营气不同，特性是“剽疾滑利”，指活动力强，流动很迅速<br>运行于皮肤分肉之间，循于膏肓，散于胸腹<br>具有以下作用①护卫肌表，防御外邪②温养脏腑、肌肉、皮毛③调控腠理开合，司汗液排泄，维持恒定体温</td></tr><tr><td>气滞</td><td>指气机阻滞于局部的病证</td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>study</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>study</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《转载》从中医小白到学会开方子就靠这些书了！</title>
    <link href="/2022/11/27/inspirational_articles/03xiaobaixuezhongyi/"/>
    <url>/2022/11/27/inspirational_articles/03xiaobaixuezhongyi/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>转自 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMzg5NDQ2Nw==&mid=2247490911&idx=3&sn=0c0a362d4f3ec4f5ceae5c46b3e3cbb5&chksm=e81613f3df619ae55ccc482959e5b2492463d12bd6f0035a1dbfa0cdb5bec857dc3afa521d81&scene=27">https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMzg5NDQ2Nw==&amp;mid=2247490911&amp;idx=3&amp;sn=0c0a362d4f3ec4f5ceae5c46b3e3cbb5&amp;chksm=e81613f3df619ae55ccc482959e5b2492463d12bd6f0035a1dbfa0cdb5bec857dc3afa521d81&amp;scene=27</a></p><p><strong>杏林的学友们你们好：</strong></p><p><strong>学习理论经典，是中医治学之根柢，也是医学必由之径。</strong></p><p>作为中医爱好者，理论的学习是最根本的，也是至关重要的。纵观古往今来贤哲名医均是熟谙经典，勤于临证，发遑古义，创立新说者。</p><p>学中医，并不是一朝一夕所能融会贯通的事儿，而是<strong>要****靠时间去记诵、精读、博览、夜以继日地沉淀，用心去领悟。</strong></p><p>虽腊月寒冬，我们学习中医的热情和渴望，未曾停顿。诚如《荀子·劝学》所云：契而舍之，朽木不折；锲而不舍，金石可镂。</p><p>学好中医应着重做到<strong>“勤”与“恒”</strong>两个字，为了进一步扩大各位的学习视野，<strong>我们邀请到张景明教授、以及各位助教老师，来谈谈自己学中医的方法，精心梳理了一张从入门到卓越的中医书单。</strong></p><p>希望你们喜欢这份冬日的礼物</p><p>新的一年请继续与经典相伴，为传承中医事业鼓与呼！</p><p>张景明教授，国家中医药管理局中医药文化科普巡讲团首批专家。陕西中医药大学教授，硕士研究生导师。从事中医教学、临床和科研工作近30年，发表学术论文30余篇，出版著作20余部。</p><p>走上中医这条路，其实并没有什么特别缘分。一切都是在“专业调剂”之下，误打误撞，分配到山西中医学院的中医专业，成了山西中医学院的第一届学生，从此就走了一辈子中医路。</p><p>所谓学一行，爱一行。虽然与我起初的志愿相违背，但在我上第一门中医基础理论课的时候，我就喜欢上中医了。因为<strong>兴趣，是学习进步的最大动因，要心悦诚服地接受中医的智慧。</strong></p><p><strong>但真正从骨子里边爱上中医，是源于两个故事：</strong></p><p>① 第一个故事发生在大一，那时候时常跟着老师上门诊。有一回，来了一个6、7岁的孩子，因为腹泻，在太原各大医院看过病，也用了不少抗菌药，始终没治好。</p><p>当时老师问诊后，就开了五、六味药，每味剂量最大6克。<strong>几毛钱的药，喝了三天，孩子的腹泻，彻底治好了。</strong>这对我内心的触动特别大。</p><p>后来我在方上发现，老师用了一味<strong>车前子</strong>的中药。当时不明白，“这个方子里边有健脾胃的药物，为什么还用了一味车前子？”反复翻了教材，也不明所以。再次询问时，老师问，“小肠的功能是什么？”<strong>小肠主受盛，主分清别浊。</strong>老师又问我，“什么叫做分清别浊？”</p><p>在一次次翻阅教材后，终于明白，<strong>小肠主分清别浊，把精微的物质输送给脾，然后脾气主升，散精上归于肺，一切的问题解决了。</strong></p><p><strong>原来中医在用药的过程中是如此的排兵布阵，用药如用兵。</strong>由此，我深深地爱上了中医。</p><p>② 第二个故事，是我大二暑假期间。邻居阿姨得了痢疾两个多月，每天拉好几次，看了医生，吃了抗菌药，始终不见效。阿姨见我学医，就询问我如何治疗。</p><p>当时还没有学临床课程，但记得老师讲过，<strong>马齿苋可清下焦湿热，治菌痢。</strong>刚好这味药是我们那地里随处可见的野菜，抱着试试的心态，就让这位阿姨到地里挖上一把，回来洗干净剁碎，用面和成面团子，沾点醋蒜汁吃。</p><p>阿姨吃了两天后，痢疾就好了。那一次不仅给自己的家人长了脸，也让我明白了，<strong>中医中药用对了，真的很有效。</strong>正是这些切身的经历，坚定了我学中医的信心，让我彻底爱上了中医。</p><p>孔子常讲，“学而时习之，不亦说乎”。我常把自己的亲身体会、临床遇到的具体情况在课上分享给学员，对于我而言，<strong>是温故而知新</strong>，当有的学员说用了我的办法，帮家人治疗好一些病症时，我更是发自肺腑的喜悦，<strong>这也是我教育事业最大的收获。</strong></p><p><strong>当然，经常在后台看到有学员问，刚刚中医入门的学员，如何选择医书，对于中医的学习更有帮助呢？</strong></p><p>① 无一例外，<strong>夯实基础是前提。</strong>基础就像建房子的地基、砖头、水泥，没有它，房子永远盖不起。</p><p><strong>《中医基础理论》、《诊断学》、《中药学》、《方剂学》这四门是基础当中的基础。</strong>在学习的过程当中，<strong>一定要掌握一个循序渐进的过程</strong>，不能急于求成，必须一步一个脚印的慢慢来。</p><p>我建议每位学员从《中医基础理论》学起，第二步去学习《诊断学》，即辨证；第三步学习《中药学》，《中药学》学完以后去学《方剂学》，然后再去学习其他的相关知识。</p><p>▲教材最好选择“十二五”规划的课本，即第九版教材</p><p><strong>这些书籍建议大家选择大学的教材。</strong>本科教材是集合全国名师、名医之力汇编而成，有完善的中医学思维体系，<strong>是最简单、最直接、最系统、最条理、最规范的中医入门之书。</strong></p><p>② 学完四个基础课之后，大家可以按照自己的兴趣，再去学相关的临床课，比如说<strong>《内科》、《妇科》、《儿科》、《骨伤科》、《针灸科》</strong>等。</p><p>③ 初学的时候，是把中医的基础越读越薄，到了后期，就要把书越读越厚。<strong>想让自己的水平提高一个层次，则要读经典。</strong>经典之所以叫做经典，因为它是高屋建瓴的，它的每一句话的内涵都非常深邃，外延也非常宽泛。</p><p>比如《素问·调经论》讲到：“血气者，喜温而恶寒，寒则泣而不能流，温则消而去之。”</p><p>人体的气血津液得以正常运行，依赖于阳气的温煦和推动。如果气虚了，推动无力，津液输布不利，或是温煦功能失职，都会形成瘀。</p><p>就像河里的水，天寒地冻，河水结冰，人的血液就会运行迟缓，我们叫血瘀，西医常叫血脂高、血粘度高。治疗就不单单是活血化瘀，还要温阳益气。一温煦，就像春天来了，冰雪消融，河水流动。</p><p>就是这么一句简单的话，<strong>源于自然，用之于医学****，这是古人的智慧。</strong>用简单的自然现象，解释了复杂的医学道理，我们叫<strong>取象比类</strong>。</p><p>“天地合气，命之曰人”，人与自然界是高度统一的，这就是中医基础理论中讲到的<strong>“天人相应观”</strong>，古人也为此总结出了自然四季的养生之道。</p><p><strong>中医的四大经典：****《黄帝内经》《伤寒杂病论》《难经》《神农本草经》</strong>，若有余力，加上明清时期的<strong>《温病学》</strong>，是临床和基础的提高课程。至于读谁的，我推荐这么几个人。</p><p>《黄帝内经》，当选我的硕士研究生导师，<strong>张登本教授的《白话通解&lt;黄帝内经&gt;》</strong>。</p><p>张登本教授是我人生的指路人，他的品行与学识，对我影响很深，也使我更坚定的学习中医、从事中医事业。从学术上讲，<strong>他更是近几十年来研究《黄帝内经》的第一人。</strong></p><p>▲张登本《白话通解&lt;黄帝内经&gt;》</p><p>这本书一共五卷，162篇文章，每一句话都有注释。而且一篇文章里讲到的几个问题，在临床上有什么应用，它都有详细的解释。另外，还可以看张登本教授的<strong>《全注全译黄帝内经》</strong>。</p><p>《难经》可以选择<strong>张登本教授的《难经通解》</strong>，所谓“难内不分家”，这本书是我的导师，带着他的学生，用两年时间做完的，也值得一读。</p><p>▲张登本 《全注全译黄帝内经》、《通解难经》</p><p>《伤寒论》可以选择<strong>刘渡舟先生</strong>、<strong>陈亦人老先生</strong>、以及<strong>郝万山先生</strong>的。</p><p>④ 最后，<strong>读医案，是培养综合能力、分析问题能力的途径。</strong>没有人得病是按教材走的，教材里是规范性的、简单的单一的证型。而一个患者发生疾病以后，他可能是好几个证型的一个综合体，可能是<strong>寒热错杂，本标虚实</strong>等复杂的问题。</p><p><strong>那一个疾病，如何对其进行综合性的分析？</strong></p><p><strong>读医案，学医案，分析医案，这是必不可少的一个环节。</strong>在杏林明师学社的知识星球平台，我们每周都会提供一个医案，是我临床上遇到的患者。<strong>疾病的病因病机、如何辨证、方子的使用、方药的加减、中药的作用，</strong>都有着详细的解释。</p><p>我希望学员都能参与进来，助教老师也会一步步引导大家。积沙成塔，集腋成裘，慢慢也能学会给自己开个小方。</p><p>学习本身是件苦差事，但学好就两个字，一个<strong>“苦”</strong>字，一个<strong>“勤”</strong>字，<strong>要愿意下苦功夫，勤勤奋奋学习。</strong></p><p>学习就和地里的庄稼苗一样，<strong>不见其增，日有所长。</strong>我们常常高估一年的努力，却低估了五年的坚持。当你坚定的每天学习一节课，持之以恒，走到某一天，你会发现，你比过去成长了很多很多。</p><p>希望你们，在中医药文化的海洋当中，尽情的遨游吧~也为我们深深热爱的中医，共同努力</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>励志文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>励志文章</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《转载》 王炳霖：65岁学中医救爱妻，77岁治好自己肝癌，80岁被授予博士</title>
    <link href="/2022/06/10/inspirational_articles/01wangbinglin/"/>
    <url>/2022/06/10/inspirational_articles/01wangbinglin/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文章转载自: <a href="https://www.sohu.com/a/553012155_121124216">https://www.sohu.com/a/553012155_121124216</a></p><p>在广州中医药大学的毕业典礼暨学位授予仪式上，似乎有一抹身影与周围的人与众不同。</p><p>原来是80岁的王炳霖，即将被授予针灸推拿学博士学位，而他也成为了这一届学子中年纪最大的毕业生。</p><p>俗话说：“学到老活到老”，那究竟是什么原因，让一位本应颐养天年的老人，跑来学习中医呢？</p><img src="/2022/06/10/inspirational_articles/01wangbinglin/00.png" class=""><h2 id="王炳霖：65岁学中医救爱妻"><a href="#王炳霖：65岁学中医救爱妻" class="headerlink" title="王炳霖：65岁学中医救爱妻"></a>王炳霖：65岁学中医救爱妻</h2><p>王炳霖的妻子陈清珠的身体一直不是很好，有段时间眼睛几乎失明，看了很多医生都不见效，退休后王炳霖开始琢磨养生，学习中医，为妻子调养身体。</p><p>他的祖父是清朝的秀才，还曾开过一家中药铺维持生计，家中收集了很多医书，如今，这些纸叶发黄的祖传医书成为了王炳林自学中医的启蒙之物。</p><p>王俊能是夫妻二人唯一的孩子，父亲在自学中医时，他正在加拿大英属哥伦比亚大学读医学博士后，每次王炳霖在自学过程中遇到医学上的问题，负责二人都会通过越洋电话进行沟通。</p><img src="/2022/06/10/inspirational_articles/01wangbinglin/01.png" class=""><p>那时候，王炳霖自学中医已经四年了，可谓是入了门，他结合各种药典书籍，给妻子开了汤剂药方，从那以后，他每天早早起床，给妻子煎药，等到妻子从睡梦中醒来后，一碗热气腾腾的中药就会摆在她的面前。</p><p>半年后，王炳霖陪着陈清珠再次来到台大附属医院进行身体检查，医生惊奇地发现，陈清珠心血管上的那些堵塞基本上全部消失了。</p><p>有了这一次“巨大的成功”，王炳霖学习中医的信心大增，他认为中医学博大精深、根在大陆，不是仅仅靠几本祖传医书就能够掌握的，于是他萌生了去祖国大陆系统学习中医的念头。</p><h2 id="77岁用中医自治肝癌"><a href="#77岁用中医自治肝癌" class="headerlink" title="77岁用中医自治肝癌"></a>77岁用中医自治肝癌</h2><p>2012年，沉浸在挽救妻子的喜悦中的王炳霖，却在医院被检测出了肝癌，对这个结果，王炳霖深受打击，内心并不相信，于是去了第二家医院，谁知这次不仅被宣告癌症，医生还说他活不过3月。</p><img src="/2022/06/10/inspirational_articles/01wangbinglin/02.png" class=""><p>面对生命威胁，王炳霖就像当初挽救妻子一样，在短暂的害怕后反而变得无所畏惧，于是他走上了自救之路，自己看病、自己开药，就这样神奇地打破了活不过3月的宿命。</p><h2 id="80岁被授予博士"><a href="#80岁被授予博士" class="headerlink" title="80岁被授予博士"></a>80岁被授予博士</h2><p>王炳霖不仅控制住了自己的病情，还坚持在中医路上继续深造，通过考试，王炳霖以70多岁高龄成为福州中医药大学的在职大学生，利用学校寒暑假的时间学习中医。</p><p>进入大学后，在学校成体系的教学下，老王的视野更开阔了，学习任务也更重了。他要和一群远比他年轻的学子们一起完成诊断、中药、方剂、经络等50多门课程。</p><p>老王没有退缩。在学校里，上课时他到得最早，走得最晚；考试时，他又几乎门门优秀。回到台湾省后，他还找机会在自己和老伴身上不断验证所学，抓住一切机会提高自己的医术。</p><p>终于在2015年，王炳霖在80岁的人生节点上，获得了广州中医药大学的博士学位，成为了一名真正的中医专家。</p><p>得到消息的陈清珠高兴极了，不顾老伴和儿子的反对，以75岁高龄从台北市赶到广州，亲自陪老王去参加毕业典礼。</p><p>典礼台上，老王身着红色的博士服，清雅矍铄，台下，陈清珠脸上挂着笑容，眼里泪眼朦胧，两位老人的年龄都已经七八十岁了，他们的身体非常健康，两人的晚年生活也幸福美满。</p><p>中医有几千年的历史，王炳霖通过自己的努力，成功地救了妻子也治愈了自己。</p><p>这样的学习精神，是非常值得我们大家学习和表扬的！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>励志文章</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>励志文章</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>自学日记</title>
    <link href="/2022/03/24/mental_journey/%E8%87%AA%E5%AD%A6%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2022/03/24/mental_journey/%E8%87%AA%E5%AD%A6%E6%97%A5%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<hr><p>2023.3.7 08:30</p><p>今天开始学习《神农本草经》，一边学习新的东西，一边复习记忆之前学习的《针灸大成》。针对针灸的复习每天要坚持背诵相关歌诀，全部背诵完毕后再背诵相关学位的治症，并开始逐渐在自己身上临床尝试。</p><p>今天记住了足阳明胃经的45个相关穴位歌诀，采用穴位的身体具体位置和歌诀想对应的方法。再次感觉买的大学课本《针灸学》太有必要了，因为上面的彩图都是真人位置标注，非常有助于记忆。</p><hr><p>2023.3.3 21:32</p><p>今天完成了针灸学的理论第一遍学习，从1月1日到今天一共63天，利用上下班路上的时间和有时晚上和周末的空闲时间来听相关视频并做笔记，共计完成70个视频学习。感觉收货满满，对于针灸诊断和治疗有了初步的认识。也从课程中感受到了针灸治症的神奇疗效。<br>针灸大成目前还有一些问题要解决<br>①各个经络的走向，经络上穴位位置、名称及治症需要记忆<br>②常用的穴位及治疗方法和相关疗法穴位需要记忆，如俞募治疗，原络治疗等<br>③特殊穴位的记忆力<br>④针灸手法的练习<br>⑤找个针灸师傅进行临床实践</p><p>解决方法<br>①②③需要再继续利用1～2个月业余时间来总结重复记忆，打好中医基础。<br>④平时家人的问题自己多练习<br>⑤利用各种资源尽量练习一个师傅定期跟诊学习。</p><hr><p>2023.2.20 1:40</p><p>从去年12月30号开始学习倪师中医开始，利用业余时间不间断学习了两个多月，《针灸大成》视频79节完整观看了51节，收获很大。</p><p>总体感受:</p><ul><li>倪师课程最大好处是把难懂的古文讲的通俗易懂，原来看不懂的古文现在有点能看懂了。</li><li>是按照由易到难逐步讲解，</li><li>解决学习古文过程中的大部分难点，让我对后面学习《神农本草经》《伤寒论》《内经》《金匮要略》充满信心</li><li>对于经络，针灸有了初步认识</li><li>从课程中可以感受到针灸治病救人的快感及倪师对庸医的痛恨</li><li>购买正版十四五《针灸学》很有必要，书上的穴位位置更清晰，可以辅助倪师视频学习，</li></ul><p>不足地方:</p><ul><li>对于针灸穴位的真实效果还持怀疑态度，这个需要今后大量的临床来实操和验证</li></ul><p>看着身边熟睡的二宝，听着隔壁老爹的呼噜声心里很踏实。</p><hr><p>2022.12.29 2:05</p><p>最近学习中医基础理论这本书，从慕课上的视频听的让人感觉是照着ppt在念，纯理论和概念，很多时候只是说某某经典说怎么怎么样，并没有解释太详细的原因，尤其从《经络》这一章开始，听的一知半解，笔记都不知道如何记录了。</p><p>打算开始学习倪海厦相关视频了，今天只听了开头，让我从新考虑我学中医的出发点是什么“解决实际的看病问题”，我对自己是否要看大学的课本产生了怀疑，</p><hr><p>2022.12.14 21:34</p><p>刚看了一些有关倪海厦的介绍，等4本基础学完后可以考虑看下他的视频讲解，网上说讲的很好</p><hr><p>2022.12.14 凌晨 0:08</p><p>从12月9号莉莉的新冠初发嗓子不舒服开始，到10号发烧，一家开始有症状，发烧，再次让我感觉到太应该学医了，尤其是中医的总体系统论治思想，从全局把握病因病势，再从全局用药综合治疗，做到攻守兼备。</p><p>今天统计了一下学习《中医基础理论》的内容，一共134个视频，还剩余57个视频，虽然只是前3章，从篇幅上来看，前三章更是基础中的基础，值得化大量时间去学习。</p><p>从9月16发现慕课至今，在平台上已经打卡57次了，加油，加油！！！万事开头难，自从11月19号看了《如何学习中医》这篇文章后，确定了学习的初步线路，学起来心感心中自有乾坤，一切都在按部就班向前推进，需要时间的积累。</p><p>我也相信随着学习深入自己肯定会有新的困惑和疑问，但我觉得目前先把基础搞起来，搞扎实，边学边摸索，边记录这个思路肯定是没错的。没有一定的功底前先不好高骛远去看《伤寒论》《内经》之类的经典。看这些经典需要功底，否则一上来就看很容易打击积极性，前提是自己学的理论正确，所以我选择十三五和十四五的大学课本，及对应的配套视频来学习。</p><hr><p>(补)2022.11.25</p><p>最近看了一篇小白如何学习的中医的文章《从中医小白到学会开方子就靠这些书了》，里面介绍了一些学习中医的路径和方法，感觉比较适合自己，因为没有一些古文功底直接看那些经典《内经》《伤寒论》是有很大难度的，因为很多东西根本看不懂，比如前段时间买的《医宗金鉴》，虽然是很好的书，字也认得，但就是很难理解，一上来就是各种颜色，并且是古文的，高中毕业这么多年古文早忘光了。但看到上面文章提到的方法，我突然觉得自己找到了一些新的学习方向，参考文中提到的先学习《中医基础理论》、《诊断学》、《中药学》、《方剂学》这四本的思路和自己之前学习了一些十三五版《中医基础理论》的一些经验和慕课网学习经验于是决定买一套最新十四五版的教程来学习，果断在京东上买了正版的十四五的四本教程，为什么买正版，因为后面有《医开讲》在线资源可看。</p><p>先把这四本好好学好打个好基础吧。</p><p>学习中医始终怀着敬畏之心，虽然担心会被各种文章误导走弯路，但我觉得这是我觉得这是我这种完全没有基础的业余人员学习的必经之路，没关系后面学的多了再自我修正，熬过这个阶段就好了。</p><p>从心底感谢爱人对于我学习中医的事情无私支持。买书，学习从来没说啥阻碍的话。</p><p>提到的四本书于2022.11.28 1:30:26 购买</p><hr><p>2022.11.22 凌晨 4:48<br>失眠了，那就记录下最近中医学习的一些体会吧。9月至今有2个月了，中医基础理论虽然刚学了2章但收获颇丰，原来陌生的各种名词逐渐觉得没那么晦涩难懂了，核心学习方法主要如下:</p><ul><li>以慕课视频学习为主，边听边记录</li><li>以思维导图整理学习内容</li><li>遇到不会生僻的名词就百度查询，并记录整理相关名词到独立文档《中医名词解释》</li><li>搞个手写小本记录平时要背诵记忆的核心内容，在平时路上没事儿时候看几眼</li><li>购买大学教材对比学习</li></ul><p>因为爱人说要学以致用，可以考虑优先看下怎么给小儿看病，所以有一个月左右学了一部分《中医儿科学》的前3章，分别是基础，感冒，哮喘。但发现很多中医名词和原理不懂，只是机械的学习，感觉不深入，所以又回过头来继续学习《中医基础理论》的第二章五行理论。</p><p>明白了五行理论是中医说理工具等基础内容，</p><hr><p>2022.9.16</p><p>今天很高兴通过网络搜索到了国家精品课程中的中医相关课程。可以作为上下班路上学习的重要工具了。</p><hr><p>2022.9.15</p><p>从3月24号开始计划学习中医，买了一本《中医基础理论》学了一个月左右， 4.20号左右开始忙于工作，放了有半年没怎么看中医的书。工作上的事情基本稳定了，闲暇之下又再次想起了中医学习的事情。回想半年来基本没再看中医的内容挺惭愧的，这几个月工作上是有点儿压力，但平时上下班的路上每天有近2个小时的时间是完全可以利用起来学习中医的，自己一般都用于娱乐了，惭愧呀。</p><p>今天又看了一篇名为《我堂堂一个教授，被治得死去活来，只好61岁自学中医，自救救人_夫人_调治_治疗》的文章，讲述李宁先先生自学中医的励志故事，这篇文章我觉得比王炳霖的文章写的更好，好在对中医学习有体系化的概述，阐述中医的科学性问题，并形象的分析了西医治疗方案，更加坚定了我的中医学习信念。</p><p>这两天我拿起书发现之前看的内容又忘的差不多了，如果我之前做了笔记提纲的话相信能快速想起来，但之前没做任何笔记，只是读书，学习。</p><p>后面每天还是尽量坚持中医学习，做好学习笔记。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>自学心路</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>自学心路</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>源起</title>
    <link href="/2022/03/20/mental_journey/%E6%BA%90%E8%B5%B7/"/>
    <url>/2022/03/20/mental_journey/%E6%BA%90%E8%B5%B7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我为什么要下决心学习中医？</p><p>事件起因源于1岁的儿子齐齐在2022.3.12去清华长庚医院看下2天的咳嗽，结果12号看完，13号就开始发高烧。后续连续一周都在断续的给孩子挂号、输液、静脉血检查,…..等等内容，搞的人精疲力竭。</p><p>通过这次看病让我深深的有一种无力感，在小小的感冒面前就算自己能力再强，挣再多的钱，命仍然不由自己把控。此后的一天看到一篇文章《王炳霖：65岁学中医救爱妻，77岁治好自己肝癌，80岁被授予博士》 深深的被老人家的精神所鼓舞，同时让我种找到了可以自己把握生命的方法。</p><p>再一个原因我已经40岁了，感觉在计算机方面很难再有突破，同时互联网行业也快过风口了，公司去年裁员30%，工作也不能说是非常稳定，所以想趁着现在工作压力不大，开始找一个以后可以长期从事的事情，而老中医好像是符合我的预期的。</p><p>于是自己通过网络查了下如何自学中医，不少人建议从《中医基础理论》开始学习。然后再学习经典医书</p><p>2022.3.17号从淘宝买了一本郑洪新的《中医基础理论》开始了中医自学之路。</p><p>目前我的计划是用3到5年时间来学习中医基础。分别是《中医基础理论》半年左右；剩下的时间分别学习《皇帝内经》《伤寒杂病论》《神农本草经》《难经》。此计划可能根据基础学习之后再逐步细化</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>自学心路</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>自学心路</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
