<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2022/12/30/hello-world/"/>
    <url>/2022/12/30/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>常见名词解释</title>
    <link href="/2022/12/29/study/%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%90%8D%E8%AF%8D%E8%A7%A3%E9%87%8A/"/>
    <url>/2022/12/29/study/%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%90%8D%E8%AF%8D%E8%A7%A3%E9%87%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<table><thead><tr><th>名词</th><th>解释</th></tr></thead><tbody><tr><td>天癸（gui）</td><td>是肾中精气充盛到一定程度产生的具有促进人体生殖器官发育成熟并维持人体生殖功能的物质。相当于现代医学上的促性腺激素和生长激素，生殖激素等</td></tr><tr><td>肺气不宣</td><td>多发生在外感风寒(感冒)的初起，咳嗽声音重浊不响亮，像在瓮中一样，觉得胸闷闷的，呼吸不顺，有东西压着的感觉，咳起来很吃力，往往咳到面红耳赤，眼角泛泪或遗尿，严重一点会咳到胸痛或喉咙痛，久了还会有腹直肌酸痛，或胸胁痛现象。如果有痰时，咳嗽会有明显痰声。一般兼见鼻塞、打喷嚏、流鼻涕、头痛、颈项僵硬、喉咙痛、发烧畏寒等，一部分患者伴随有全身肌肉、关节酸痛等，治疗上以宣肺为主，常用麻黄、苏叶、荆芥、桔梗等药，痰多再加入陈皮、半夏等化痰药。<br>如果处理不好则可以拖到风寒外感后期，感冒症状已无，只剩下咳嗽缠绵不愈，甚至一直咳下去，这一个阶段咳嗽形态会有改变，可能进一步演变成肺失肃降。</td></tr><tr><td>肺失肃降</td><td>这一种咳嗽通常白天的时候不太咳，越到晚上则越咳，坐着的时候不太咳，躺下时比较咳，尤其睡觉前或上床后最咳，躺下没几分钟，就觉得喉咙很痒，有一股气要往上逆，冲到胸口，每次上逆就会使喉咙痒一下，胸越来越满，上逆频律就越来越紧凑，最后终于把气咳出来，咳完之后就觉得平静下来了，但不消几分钟的工夫，气又会开始上逆，又是一次一次痒，积到胸满之后，又是一阵咳，每次都是快睡着才咳，就这样周而复始，甚至一个晚上都没办法睡，咳嗽的声清亮，大多数都没有痰，就算感觉有痰，也不容易咳出来。严重的个案连白天也咳，同样是咽痒咳逆上气，咳起来上气不接下气，没办法说话，一开口讲话就气逆呛咳，直觉得喉咙有痰，但怎么就咳不出来，吃饭或吃面时，一吸到烟也会痒也会呛咳，厉害的话，会咳到翻胃呕吐，相当困扰。<br>治疗上应以降逆为主，不但要降肺气，还要同时降胃气才有效，至于宣肺的麻黄只能稍佐，不能多！常用前胡、苦杏仁、苏子、百合、半夏等药，老人家，或病程较久的，则可以酌加冬虫夏草，或蛤蚧等药补肾纳气。</td></tr><tr><td>肺失宣肃</td><td>尽管肺失肃降型与肺气不宣咳嗽形态不同，但是通常门诊上遇到的咳嗽症状并没有这么典型，多半是两种症状混淆出现，中医称为“肺失宣肃”这时候用药就更加复杂恶寒通俗来讲就是怕冷的意思。</td></tr><tr><td>恶寒与畏寒</td><td>恶寒是指患者自觉怕冷，多加衣被，或近火取暖，仍感寒冷不能缓解的病症。<br>恶寒常常作为临床诊断和鉴别外感表证（感受外界邪气后主要表现为呼吸道症状）的重要指征。<br>畏寒是指患者身寒怕冷，加衣服或者被，或近火取暖而寒冷能缓解的症状，一般见于阳虚之证。<br>恶寒一般指新病、病程短，多为实证、表证，而畏寒一般指久病、病程长、多为阳虚证、里证，常以加温近火后怕冷能否缓解进行鉴别。</td></tr><tr><td>实证</td><td>实指邪气胜，以邪气亢盛为主要矛盾的病机变化。<br>发病后邪气的致病力强盛，而正气的抗病能力未衰，能积极与邪抗争，故正邪斗争激烈，反应明显，临床上出现一系列病变反应比较剧烈的，亢盛有余的证候<br>实证常见于外感六淫和疠气所致的外感病证的初期和中期，或由于水湿痰饮、食积、气滞、瘀血等引起的内伤病证。实证较多见于体质比较壮实的患者。<br>临床上，外感疾病的实证常见恶寒，壮热，狂躁，声高气粗，腹痛拒按，二便不通，脉实有力等表现；内伤疾病的实证则以痰涎壅盛，食积不化，水湿泛滥，气滞血瘀等表现为多见。</td></tr><tr><td>虚证</td><td>虚指正气不足，以正气虚损为主要矛盾的病机变化。<br>机体的精气血津液不足或脏腑经络等生理功能减弱，抗病能力低下，因而机体的正气与致病邪气的斗争，难以出现较剧烈的反应，临床上表现一系列虚弱、衰退和不足的证候，称为虚证。<br>虚证，多见于素体虚弱，精气不充；或外感病的后期，以及各种慢性病证日久，耗伤人体的精气血津液，或正气化生无源；或因暴病吐泻、大汗、亡血等使正气随津血而脱失，以致正气虚弱。虚证较多见于体质比较虚弱的患者。<br>临床上，虚证常见神疲体倦，面色无华，气短，自汗，盗汗，或五心烦热，或畏寒肢冷，脉虚无力等表现。</td></tr><tr><td>承</td><td>指跟着，制约。<br>相火之下，水气承之；水位之下，土气承之；土位之下，风气承之；风位之下，金气承之，金位之下，火气承之</td></tr><tr><td>飧sun泄</td><td>本病是清气不升、肝郁脾虚所致。临床表现有大便泄泻清稀，并有不消化的食物残渣（完谷不化），肠鸣腹痛，脉弦缓等</td></tr><tr><td>衄血</td><td>nǜ xuè，是鼻孔出血。亦泛指出血</td></tr><tr><td>崩漏</td><td>崩漏是中医的一种说法，是指经血非时，暴下不止，或者淋漓不尽。经血非时，暴下不止，称为崩中或者是经崩；经血淋漓不尽，称为漏下或者是经漏。崩与漏的出血情况虽然有所不同，但两者常常相互转化，故称为崩漏</td></tr><tr><td>潮热</td><td>指病人定期发热或定期热更甚，像潮水一样定期发热或热更甚</td></tr><tr><td>骨蒸</td><td>病人自己感觉有热从骨头缝往外冒</td></tr><tr><td>颧红</td><td>颧部潮红</td></tr><tr><td>属络</td><td>属，从属；络，即联络于，即有关联的部分。<br>属络分为属脏络腑和属腑络脏，即属于脏和腑有联络和属于腑和脏有联络<br>如“手太阴肺经”是属脏络腑，即属于肺经，联络于表里关系的“手阳明大肠经”。因为肺是肺经的源头，虽然大肠不属于肺，但肺经又与大肠经行走路线很密切，两者功能上又相互影响。</td></tr></tbody></table><h1 id="各种气"><a href="#各种气" class="headerlink" title="各种气"></a>各种气</h1><table><thead><tr><th>气名</th><th>解释</th></tr></thead><tbody><tr><td>元气</td><td>是生命活动的原动力，由肾精化生，存在于肾，通过三焦通道向上弥散，元气布散的部位就成为这个脏的气.如布散到心即为心气，布散到肺即为肺气</td></tr><tr><td>宗气</td><td>由肺吸入的自然界清气与脾胃运化的水谷精微化生的水谷之气在肺中相结合而成.<br>肺通过形成宗气而达到主一身之气的功能<br>主要功能: 1 走息道而行呼吸;2 贯心脉而行气血;3 凡人的视听言动都和宗气相关</td></tr><tr><td>卫气</td><td>也叫荣气，主要来源于脾胃运化的水谷精气，由水谷精气中的精华部分所化生。<br>分布于血脉当中，为血液的组成部分，并随血液运行循行全身上下，营运周身。<br>营气行于脉中，属阴，卫气行于脉外，属阳，构成阴阳关系。</td></tr><tr><td>营气</td><td>由水谷精气化生，与营气不同，特性是“剽疾滑利”，指活动力强，流动很迅速<br>运行于皮肤分肉之间，循于膏肓，散于胸腹<br>具有以下作用①护卫肌表，防御外邪②温养脏腑、肌肉、皮毛③调控腠理开合，司汗液排泄，维持恒定体温</td></tr><tr><td>气滞</td><td>指气机阻滞于局部的病证</td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>study</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>study</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/2022/03/24/%E8%87%AA%E5%AD%A6%E5%BF%83%E8%B7%AF/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E8%87%AA%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E8%B7%AF/"/>
    <url>/2022/03/24/%E8%87%AA%E5%AD%A6%E5%BF%83%E8%B7%AF/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E8%87%AA%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<hr><p>2022.12.29 2:05<br>最近学习中医基础理论这本书，从慕课上的视频听的让人感觉是照着ppt在念，纯理论和概念，很多时候只是说某某经典说怎么怎么样，并没有解释太详细的原因，尤其从《经络》这一章开始，听的一知半解，笔记都不知道如何记录了。</p><p>打算开始学习倪海厦相关视频了，今天只听了开头，让我从新考虑我学中医的出发点是什么“解决实际的看病问题”，我对自己是否要看大学的课本产生了怀疑，</p><hr><p>2022.12.14 21:34</p><p>刚看了一些有关倪海厦的介绍，等4本基础学完后可以考虑看下他的视频讲解，网上说讲的很好</p><hr><p>2022.12.14 凌晨 0:08</p><p>从12月9号莉莉的新冠初发嗓子不舒服开始，到10号发烧，一家开始有症状，发烧，再次让我感觉到太应该学医了，尤其是中医的总体系统论治思想，从全局把握病因病势，再从全局用药综合治疗，做到攻守兼备。</p><p>今天统计了一下学习《中医基础理论》的内容，一共134个视频，还剩余57个视频，虽然只是前3章，从篇幅上来看，前三章更是基础中的基础，值得化大量时间去学习。</p><p>从9月16发现慕课至今，在平台上已经打卡57次了，加油，加油！！！万事开头难，自从11月19号看了《如何学习中医》这篇文章后，确定了学习的初步线路，学起来心感心中自有乾坤，一切都在按部就班向前推进，需要时间的积累。</p><p>我也相信随着学习深入自己肯定会有新的困惑和疑问，但我觉得目前先把基础搞起来，搞扎实，边学边摸索，边记录这个思路肯定是没错的。没有一定的功底前先不好高骛远去看《伤寒论》《内经》之类的经典。看这些经典需要功底，否则一上来就看很容易打击积极性，前提是自己学的理论正确，所以我选择十三五和十四五的大学课本，及对应的配套视频来学习。</p><hr><p>2022.11.22 凌晨 4:48<br>失眠了，那就记录下最近中医学习的一些体会吧。9月至今有2个月了，中医基础理论虽然刚学了2章但收获颇丰，原来陌生的各种名词逐渐觉得没那么晦涩难懂了，核心学习方法主要如下:</p><ul><li>以慕课视频学习为主，边听边记录</li><li>以思维导图整理学习内容</li><li>遇到不会生僻的名词就百度查询，并记录整理相关名词到独立文档《中医名词解释》</li><li>搞个手写小本记录平时要背诵记忆的核心内容，在平时路上没事儿时候看几眼</li><li>购买大学教材对比学习</li></ul><p>因为爱人说要学以致用，可以考虑优先看下怎么给小儿看病，所以有一个月左右学了一部分《中医儿科学》的前3章，分别是基础，感冒，哮喘。但发现很多中医名词和原理不懂，只是机械的学习，感觉不深入，所以又回过头来继续学习《中医基础理论》的第二章五行理论。</p><p>明白了五行理论是中医说理工具等基础内容，</p><hr><p>2022.9.16</p><p>今天很高兴通过网络搜索到了国家精品课程中的中医相关课程。可以作为上下班路上学习的重要工具了。</p><hr><p>2022.9.15</p><p>从4.20号左右开始忙于工作，放了有半年没怎么看中医的书。工作上的事情基本稳定了，闲暇之下又再次想起了中医学习的事情。回想半年来基本没再看中医的内容挺惭愧的，这几个月工作上是有点儿压力，但平时上下班的路上每天有近2个小时的时间是完全可以利用起来学习中医的，自己一般都用于娱乐了，惭愧呀。</p><p>今天又看了一篇名为《我堂堂一个教授，被治得死去活来，只好61岁自学中医，自救救人_夫人_调治_治疗》的文章，讲述李宁先先生自学中医的励志故事，这篇文章我觉得比王炳霖的文章写的更好，好在对中医学习有体系化的概述，阐述中医的科学性问题，并形象的分析了西医治疗方案，更加坚定了我的中医学习信念。</p><p>这两天我拿起书发现之前看的内容又忘的差不多了，如果我之前做了笔记提纲的话相信能快速想起来，但之前没做任何笔记，只是读书，学习。</p><p>后面每天还是尽量坚持中医学习，做好学习笔记。</p><hr><p>2022.3.24</p><p>事件起因源于1岁的儿子齐齐在2022.3.12去清华长庚医院看下2天的咳嗽，结果12号看完，13号就开始发高烧。后续连续一周都在断续的给孩子挂号、输液、静脉血检查,…..等等内容，搞的人精疲力竭。</p><p>通过这次看病让我深深的有一种无力感，在小小的感冒面前就算自己能力再强，挣再多的钱，命仍然不由自己把控。此后的一天看到一篇文章《王炳霖：65岁学中医救爱妻，77岁治好自己肝癌，80岁被授予博士》 深深的被老人家的精神所鼓舞，同时让我种找到了可以自己把握生命的方法。</p><p>再一个原因我已经40岁了，感觉在计算机方面很难再有突破，同时互联网行业也快过风口了，公司去年裁员30%，工作也不能说是非常稳定，所以想趁着现在工作压力不大，开始找一个以后可以长期从事的事情，而老中医好像是符合我的预期的。</p><p>于是自己通过网络查了下如何自学中医，不少人建议从《中医基础理论》开始学习。然后再学习经典医书</p><p>2022.3.17号从淘宝买了一本郑洪新的《中医基础理论》开始了中医自学之路。</p><p>目前我的计划是用3到5年时间来学习中医基础。分别是《中医基础理论》半年左右；剩下的时间分别学习《皇帝内经》《伤寒杂病论》《神农本草经》《难经》。此计划可能根据基础学习之后再逐步细化</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>自学心路</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>自学心路</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
